Notlar

[←1] İngilizcede milyon (million) ile milyar (billion) tek harfle birbirinden ayrılıyor, (ç.n.)

[←2] Türkçe yazım kurallarına uygun olarak çeviride sayılarda binler basamakları arasında nokta, ondalık sayılarda kesirleri belirtmekte virgül kullanılacaktır. (ç.n.)

[←3] Amerikalıların Oueen (Kraliçe) dediği taşa Türkçede hâlâ Vezir deniyor (ç.n.)

[←4] Gipper: Ronald Reagan'ın bir filmde canlandırdığı karakter (ç.n.)

[←5] Kriz, Abdul-Rauf’un milli marş çalınırken ayakta durmayı kabul etmesi, ancak marşı söylemek yerine dua etmesiyle çözülmüştü.

[←6] Birinci oktav do sesinin bir oktav üstü 526 hertz; iki oktav üstü 526 hertz vb’dir.

[←7] Ne düşüneceğinizi biliyorum. Ama ne yapabilirim sayıları bu.

[←8] Ben hâlâ bu savın bir ölçüde görünür ışık şovenizmi taşıdığından kaygı duyuyorum. Sadece görünür ışıkta görebilen bizim gibi yaratıklar, evrendeki herkesin de görünür ışıkta görmesi gerektiği sonucunu çıkarırlar. Tarihimizin nasıl da şovenizmle kaplı olduğunu bilerek, vardığım sonuçtan kuşku duymaktan kendimi alamıyorum. Ama bilebildiğim kadarıyla bu sonuç insani bir kibirden değil, fiziğin yasalarından kaynaklanıyor.

[←9] Bunlar “Afrika kökenli Amerikalı” tanımının (ya da başka ülkelerde kullanılan benzerlerinin, “siyah”tan (ya da İspanyolcada aynı anlama gelen) “Negro”dan daha doğru olduğunu gösteren nedenlerden bazılarıdır.

[←10] “Enuma elish” efsanenin ilk sözcükleridir. (Tekvin’in “Başlangıçta” diye adlandırılması gibi -Yunanca “genesis” sözcüğünün de anlamı yaklaşık olarak budur.)

[←11] Beşinci soru bir sonraki bölümde ele alınıyor.

[←12] Pulsar: Nabız gibi atan, atarca yıldız (ç.n.)

[←13] Chicken Little: Eski bir İngiliz çocuk öyküsündeki karakter. Diğer hayvanlarla birlikte, dünya başlarına düşecek diye korktuklarından ötürü, tilkiye yem olurlar, (ç.n.)

[←14] Karun’la ilgili efsanelerin Kroisos’un yaşamından kaynakladığı sanılmaktadır. (ç.n.)

[←15] quid pro quo: (Lat.) karşılık, bedel (ç.n.)

[←16] "İnkâr” sözcüğünün İngilizcesi olan "denial" sözcüğünün telaffuzu, Mısır’daki Nil Nehri'nin adının yine İngilizce telaffuzuna benzer. (ç.n.)

[←17] TÜBİTAK Popüler Bilim Kitapları, 1998 (ç.n.)

[←18] Çeviri: Talât Halman

[←19] Ulusal Havacılık ve Uzay Dairesi ile Ulusal Okyanus ve Atmosfer Dairesi, ozon tabakasının incelmesi ve bunun sebepleri hakkında veri toplanmasında çok Önemli rol oynamışlardır. (Örneğin Nimbus-7 uydusu, yeryüzüne ulaşan en tehlikeli UV dalgalarında 10 yıl içinde Şili ve Arjantin için yüzde 10, dünya nüfusunun çoğunluğunun yaşadığı kuzey yarıkürenin orta enlemleri için de bunun yarısı kadar artış belirlemiştir.) Dünyaya Yolculuk adı verilen yeni bir NASA uydu programı, 10 yıl ya da daha uzun sürecek iddialı bir çalışmayla, ozonu ve konuyla ilgili başka atmosfer olgularını gözlemlemeye devam edecek. Bu arada Rusya, Japonya, Avrupa Uzay Ajansı’nın kurucu üyeleri ve başka ülkeler kendi programları ve uzay araçlarıyla çalışmalar yapmaya hazırlanıyor. Bunlar da, insanoğlunun, ozon tabakasının incelmesi tehlikesini ciddiye aldığının başka göstergeleridir.

[←20] CFC’ler hem ozon tabakasını incelttiği, hem de küresel ısınmaya katkıda bulunduğu için, birbirinden çok farklı bu iki çevresel etki birbirine karıştırılmaktadır.

[←21] Amerika’da yayımlandığında bazı çevrelerde şaşkınlık yaratan bu liste, Temsilciler Meclisi Silahlı Hizmetler Komisyonu'nun derlemelerinden alınmıştır.

[←22] Ann Druyan’la birlikte yazıldı ve ilk kez Parade dergisinde "Kürtaj Sorunu: Cevap Arayışı" başlığıyla yayımlandı (22.4.1990).

[←23] Tüm zamanların en hızlı yaşam yanlılarından ikisi, iktidara gelir gelmez daha önce yasal olan kürtajı suç yapan Hitler ve Stalin’di. Mussolini, Çavuçesku ve başka birçok milliyetçi diktatör ve zorba da aynı şeyi yaptı. Tabii bu kendi başına seçme hakkından yana bir sav değil. Ama, kürtaja karşı olmanın her zaman insan yaşamına derinden bağlı olmak anlamına gelmeyebileceği yolunda bir uyarı sayılabilir.

[←24] Protestanlığın kurucusu Martin Luther bu istisnaya bile karşıydı: “Gebelik sırasında yorgun düşseler, hatta ölseler bile bu önemli değil. Bırakınız ölümleri doğurganlıktan olsun, bunun için varlar" (Luther, Vom Ebelichen Leben [1522])

[←25] Ayrıca yaşamdan yana olanların doğum günlerini doğum anına değil, döllenme anına göre hesaplamaları gerekmez mi? Ebeveynleri, cinsel tarihleri konusunda sıkıca sorguya mı çekmeliler? Bu konuda tabii kî bir miktar belirsizlik kaçınılmaz olacak: Döllenmenin gerçekleşmesi için cinsel birleşmenin üzerinden saatler ya da günler geçmesi gerekebilir. (Buysa yıldız falıyla oyalanmak isteyen yaşam yanlıları için ayrı bir güçlük oluşturacaktır.)

[←26] Bazı sağcı ve köktenci Hıristiyan yayınlar bu savı, 19. yüzyılda yaşamış Alman biyolog Ernst Hacckel’in rekapitülasyon adıyla bilinen, eski ve geçersiz kuramını temel aldığı gerekçesiyle eleştirmişlerdir. Haeckel, bir hayvanın embriyon gelişimindeki adımların, o hayvanın atalarının evrimsel gelişim aşamalarının bir özeti olduğunu öne sürmüştü. Rekapitülasyon konusu, evrim biyoloğu Stephen Jay Gould tarafından (Ontogeny and Phylogeny [Cambridge, Mass, Harward University Ress, 1977] adlı kitabında) ayrıntılı olarak ve kuşkucu bir yaklaşımla ele alınmıştır. Ancak bizim yazımızda, bu bölümü okuyan bir kişinin fark edebileceği gibi rekapitülasyon konusunda tek bir sözcük bile yoktur. İnsan ceniniyle başka (yetişkin) hayvanlar arasında yapılan karşılaştırmalar ceninin görünümünü temel almaktadır (bkz. çizimler). Bu sayfalarda ileri sürülen görüşün temel noktası ceninin evrimsel tarihi değil, insana benzemeyen biçimidir.

[←27] Ann Druyan'la birlikte yazılmıştır. Konuşma bu kitap için yeniden gözden geçirilmiş ve güncelleştirilmiştir.

[←28] ABD yönetiminin uluslararası hukuka uymayan, kitle imha silahlarına sahip olan ve teröre başvuran devletleri tanımlamak için kullandığı terim. (ç.n.)

[←29] Beyaz Saray: Rusya Parlamento binası (ç.n.)

[←30] Hıristiyanlığın, havariler zamanından Reformasyona kadar kadınlar Hakkındaki geleneksel görüşlerini araştıran Avustralyalı düşünür John Passmore (Man's Responsibitity for Nature: Ecological Problems and Western Traditions [New York: Seribner's, 1974]) “kadınların rolünün bir tanımı” olarak Kinder. Küche, Kircher'in “Hitler’in icadı olmayıp tipik bir Hıristiyan sloganı” olduğu sonucuna varmıştır.

[←31] Dr. Sagan bu bölümü tamamlayamadan hayata veda etti, Tamamlayabilseydi burada adlarını anabileceği kişilerin ya da kurumların yer almamasından dolayı editörler üzüntülerini belirtir.

5
Dört Kozmik Soru

Gökçe cennetin adı konmadan, Yerde toprağın sanı olmadan, Saz kulübe yapılmadan, bataklık oluşmadan, Henüz hiçbir tanrı var edilmeden Adlan konulmadan, yolları belli olmadan İşte o zaman yaratılmıştı tanrılar...

Enuma Elish[10]

Babil yaratılış efsanesi (MÖ 3. bin yıl sonları)

Her kültürün kendi yaratılış efsanesi, yani evrenin oluşumunu ve içindekileri anlama çabası vardır. Bunların hemen hemen hepsi masalcıların uydurduğu öykülerden pek de farklı değildir. Bugün bizim de bir yaratılış efsanemiz var. Ama bu, sağlam bilimsel verileri temel almakta ve aşağı yukarı şöyle:

Genişlemekte olan bir evrende yaşıyoruz. Bu, sıradan insan aklının kavrayamayacağı kadar büyük ve yaşlı bir evren, içindeki gökadalar dev bir patlamanın (Büyük Patlama) kalıntıları ve hızla birbirlerinden uzaklaşıyorlar. Bazı bilim adamları evrenin çok sayıdaki -belki de sonsuz sayıda- kapalı evrenden biri olabileceğini düşünüyor. Bazıları bir anda büyüyüp dağılabiliyor ya da yaşayıp ölebiliyor. Aralarında sonsuza kadar genişleyebilenler de olabilir. Yine bazılarıysa hassas bir dengede durmakta ve çok sayıda -belki de sonsuz sayıda- genişleme ve daralmadan geçmekteler. Bizim kendi evrenimiz 15 milyon yaşında ya da en azından, şimdiki oluşumunun başlangıcı olan Büyük Patlama’dan bu yana bu kadar zaman geçmiş.

Öteki evrenlerde farklı doğa yasaları ve farklı madde biçimleri var olabilir. Birçoğunda belki güneşler ve gezegenler ya da hidrojen ve helyumdan daha karmaşık kimyasal elementler olmadığı için yaşam da olası değildir. Bazılarıysa bizimkini sönük bırakacak bir karmaşıklığa, çeşitliliğe ve zenginliğe sahip olabilir. Eğer başka evrenler varsa, bırakın onları ziyaret etmeyi, gizemlerini bile belki hiçbir zaman çözemeyiz. Ama zaten kendi evrenimizin bizi yeterince meşgul edecek kadar gizi var.

Bizim Evrenimiz, aralarında Samanyolu’nun da bulunduğu yüz milyon kadar gökadadan oluşuyor. Samanyolu’na “bizim gökadamız" demekten hoşlanırız, ama kuşkusuz ona egemen değiliz. Gaz, toz ve yaklaşık 400 milyon güneşten oluşan Samanyolu’nun uzak bir köşesindeki sarmal kolunda bizim güneşimiz yer alır ve bilebildiğimiz kadarıyla donuk, can sıkıcı, sıradan bir yıldızdır. Samanyolu’nun merkezi çevresinde 250 milyon yıl süren yolculuğunda Güneş'e küçük dünyalardan oluşan bir heyet eşlik eder. Bunlardan bazıları gezegen, bazıları uydu, bazıları göktaşı, bazıları da kuyrukluyıldızdır. Biz insanlar, Güneşten sonraki üçüncü sırada yer alan ve adına Dünya dediğimiz küçük bir gezegende yetişip evrilmiş 50 milyar canlı türünden sadece biriyiz. Sistemimizdeki diğer dünyalardan yetmişini incelemek, dördünün de - Ay, Venüs, Mars ve Jüpiter- atmosferine girmek ya da yüzeyine inmek üzere uzay araçları gönderdik. Yani biz de bir efsanenin peşinde uğraş veriyoruz.

Kehanet umutsuz bir sanattır. Charles McKay’ın deyişiyle "geleceğin koyu karanlığını delmek için yanıp tutuşmamıza" rağmen bunda pek başardı değiliz. Bilimde en önemli buluşlar çoğunlukla en beklenmedik olanlardır. Bunlar halen bildiklerimizden yaptığımız çıkarımlar değil, tamamen farklı şeylerdir. Bunun nedeni doğanın insanlardan çok daha yaratıcı, usta ve incelikli olmasıdır. O nedenle, bir bakıma, önümüzdeki on yıllarda gökbilimdeki en önemli keşiflerin ne olacağını, yani yaratılış efsanemizin geleceğini tahmin etmeye çalışmak saçmadır. Ama öte yandan, dudak uçuklatacak yeni keşiflerin en azından olası olduğunu gösteren yeni yöntemlerin geliştirilmesi yönünde fark edilir ilerlemeler var.

Her gökbilimcinin en ilginç dört problem konusunda yaptığı seçim kişisel özelliklerine göre şekillenecektir ve birçoğunun da benden farklı seçimler yapacağına inanıyorum. Benimkiler dışında merak konusu olabilecek sorular şöyle sıralanabilir: Evrenin yüzde 90’ının neden oluştuğu (bunu hâlâ bilmiyoruz); en yakın kara deliğin belirlenmesi; gökadalar arasındaki mesafenin ölçülebilir olduğu, yani gökadaların birbirlerine belli uzaklıklar ve bunların katları kadar mesafede bulunduğu ve ara mesafelerin olmadığı yolundaki garip varsayım; güneş sistemine benzer sistemlerin parça parça yok olduğu gamma ışını patlamalarının içyüzü; evrenin yaşının, içindeki en yaşlı yıldızdan daha küçük olabileceği çelişkisi (Hubble Uzay Teleskopundan alınan verilerle yakın zamanda evrenin yaşının 15 milyar yıl olarak belirlenmesinden sonra çözülmüş olabilir); kuyrukluyıldız örneklerinin Dünya'daki laboratuvarlarda incelenmesi; uzay boşluğunda aminoasit arayışı ve en eski gökadaların yapısı.

İşte, uzay araştırmaları ve gökbilim çalışmaları için sağlanan fonlarda kısıntıya gidilmemesi koşuluyla (göz ardı edilemeyecek iç karartıcı bir olasılık) çok verimli olabilecek dört soru[11]:

1. Mars’ta Hiç Yaşam Oldu mu? Mars gezegeni bugün kupkuru, donmuş bir çöl görünümünde. Ama gezegenin her yerinde, açıkça belli eski akarsu vadileri var. Ayrıca eski göllerin ve belki de okyanusların izleri görünmekte. Yüzeydeki kraterlerin bolluğuna bakarak Mars'ın daha ılıman ve nemli olduğu zamanı kabaca tahmin edebiliriz. (Kullanılan yöntemdeki ölçümde, Ay'daki kraterlerin durumu ile, Apollo astronotlarının Ay’dan getirdiği örneklerdeki elementlerin yarı ömürleri belirlenerek radyoaktif tarihlendirme yapılması esas alınmıştır.) Cevap yaklaşık dört milyar yıl öncedir. Dört milyar yıl öncesiyse, Dünya’da yaşamın gelişmeye başladığı zamana denk gelir. Birbirine yakın bu iki gezegenin çok benzer çevre koşullarına sahip olmaları, buna karşılık yaşamın sadece birinde ortaya çıkması olası mıdır? Ya da yaşam Mars'ta başlamış ve iklimin bilinmeyen bir şekilde değişmesiyle yok mu olmuştur? Yerin altında, günümüze kadar varlığını koruyan bazı yaşam biçimlerinin bulunduğu vahalar ya da barınaklar olabilir mi? Mars böylece önümüze iki temel bilmece koymaktadır: Geçmişte ya da bugün üzerinde yaşam olup olmadığı ve Dünyaya benzeyen bu gezegenin neden kalıcı bir buzul çağına girdiği. Sonuncu soru, yol açacağı sorunların neredeyse hiç farkında olmadan çevresini sürekli bozmakla meşgul bir tür olan biz insanları uygulamada da ilgilendirmektedir.

Viking uzay aracı 1976 yılında Mars’a indiğinde atmosferi incelemiş ve Dünya atmosferinde bulunan gazlardan birçoğunun -örneğin karbon dioksit- orada da bulunduğunu, bizde yoğun olarak bulunan bazı gazlara da -örneğin ozon- orada az miktarda rastlandığını saptamıştı. Ayrıca, moleküllerin tipi yani izotop yapısı belirlenmiş ve bunun Dünya’daki benzer moleküllerden çoğunlukla farklı olduğu görülmüştü. Böylece Mars’ın atmosferinin kendine özel yapısını keşfetmiştik.

O sıralarda garip bir bulgu ortaya çıkarıldı. Kuzey Kutbu’ndaki buz tabakasında, donmuş karların hemen üzerinde göktaşları bulunmuştu. Bazıları Viking'ten önce, bazıları sonra keşfedilmişti, ama hepsi de Viking seferinden önce, çoğu da on binlerce yıl önce Dünyaya düşmüştü. Kuzey Kutbu’ndaki temiz buz tabakasının üzerinde fark edilmeleri zor olmamıştı. Bu şekilde toplanan göktaşlarının çoğu Apollo programı sıralarında faaliyet gösteren Houston'daki Ay Toplama Laboratuvarı’na götürülmüştü.

Ancak o günlerde NASA’da araştırmalara ayrılan kaynaklar çok sınırlı olduğu için, yıllar boyu bu göktaşları üzerinde bir ön inceleme bile yapılmamıştı. Bunlardan bazılarının Ay’dan geldiği sonradan anlaşıldı. Bir göktaşı ya da kuyrukluyıldız Ay'a çarparak, buradaki kayalardan parçaları uzaya fırlatmış, bunlardan bazıları da Kuzey Kutbu’na düşmüştü. Göktaşlarının birkaçı da Venüs’ten gelmişti. Bazılarınınsa, minerallerinde Mars atmosferinin izleri bulunduğu için, şaşırtıcı bir şekilde Mars’tan geldiği anlaşılıyordu.

1995-96 yıllarında NASA Johnson Uzay Uçuşları Merkezi’ndeki bilim adamlarının nihayet incelemeye başladıkları bir göktaşının -ALH84001- Mars’tan geldiği belirlendi. Hiç de olağan dışı görünmeyen bu göktaşı, kahverengimsi bir patatese benziyordu. Yapılan mikrokimyasal incelemede, çoğunlukla polisiklik aromatik hidrokarbon (PAH) olmak üzere bazı organik moleküller bulundu. Bunlar kendi başına çok dikkat çekici değildir. Yapısal olarak, taban döşemelerinde kullanılan altıgen karolara benzerler ve her köşelerinde bir karbon atomu vardır. PAH'ların sıradan göktaşlarında ve yıldızlararası boşluktaki parçacıklarda bulunduğu bilinmekte, ayrıca Jüpiter ve Titan'da da bulunduğu sanılmaktadır. Kesinlikle bir yaşam belirtisi değildirler. Kuzey Kutbu’nda bulunan göktaşındaki PAH'lar taşın iç kesimlerinde daha yoğun bir şekilde dizilmişlerdi. Bu, PAH’ların yeryüzündeki taşlardan (ya da otomobil egzozundan) geçmediğini, o göktaşının içinde bulunduğunu düşündürüyordu. Ancak yine de, çevresel etkilerle kirlenmemiş göktaşlarında PAH’ların bulunması yaşam belirtisi sayılmaz. Göktaşlarında, bazen Dünya’daki yaşamla ilişkilendirilen başka mineraller de bulundu. Ama elde edilen en kışkırtıcı sonuç, bazı bilim adamlarının nanofosil olarak adlandırdıkları şeylerin -Dünya’daki çok küçük bakteri kolonileri gibi birbirine bitişmiş minik kümeler- bulunmasıydı. Peki ama, Dünya’da ve Mars’ta hiç aynı yapıda mineral olmadığını söyleyebilir miyiz? Elimizdeki veriler yeterli mi? Yıllardır, uçan daire iddialarıyla ilgili olarak, olağanüstü iddiaların olağanüstü kanıtlar gerektirdiğini söylemekteyim. Mars’ta yaşamın varlığıyla ilgili bulgularsa henüz yeterince olağanüstü değil.

Ama bu bir başlangıç. Bize, söz konusu Mars göktaşının öteki özelliklerini işaret ediyor. Diğer Mars göktaşlarını incelemeye yöneltiyor. Antarktika’nın buz tabakasında başka göktaşları aramaya teşvik ediyor. Sadece derinlerde değil, yüzeyde de Mars’tan gelmiş ya da getirilmiş taşlar aramamız gerektiğini düşündürüyor. Viking uzay aracının yaptığı biyolojik deneylerden elde edilen ve bazı bilim adamlarının yaşam belirtisi olduğunu iddia ettikleri sonuçları yeniden değerlendirmemizi gerekli kılıyor. Mars'ta ılıman iklimin ve nemin en son terk ettiği bölgelere uzay aracı gönderilebileceğini düşündürüyor. Yepyeni bir Mars ekobiyolojisi biliminin oluşmasına yol açıyor.

Eğer şansımız yaver gider de Mars'ta basit bir mikrop olsun bulursak, o zaman her birinde yaşamın aynı erken çağda oluştuğu iki yakın gezegenin varlığı gibi harika bir durumla karşı karşıyayız demektir. Ama belki de yaşam her ikisinde de bağımsız olarak ortaya çıkmamış, göktaşı çarpmasıyla bir dünyadan diğerine taşınmıştır. Bulunan yaşam biçimlerinin organik kimyasını ve morfolojisini karşılaştırarak bunu değerlendirebiliriz. Belki de yaşam bu dünyalardan sadece birinde başladı ve her ikisinde ayrı ayrı evrim geçirdi. O zaman, milyarlarca yıllık birbirinden bağımsız bir evrimle, başka hiçbir şekilde mümkün olmayacak bir biyolojik zenginlikle karşı karşıya olacağız.

Eğer daha şanslı olursak, gerçekten bağımsız yaşam biçimleri bulacağız. Peki, bunların da genetik kodları nükleik asit temeline mi dayanıyor olacak? Enzim katalizleri proteinlere mi dayalı olacak? Nasıl bir genetik kodları olacak? Bu soruların cevapları ne olursa olsun, kazanan biyoloji bilimi olacaktır. Ve sonuç ne olursa olsun, bu bize, yaşamın birçok bilim adamının sandığından çok daha yaygın olabileceğini düşündürecektir.

Bu sorulara cevap bulabilmek için gerekli altyapıyı hazırlamak üzere, gelecek on yıl içinde Mars’a robot uydular, yüzeye inecek araçlar, gezici araçlar, yüzeyin altında araştırma yapacak delici aygıtlar gönderilmesi için birçok ülkede yoğun hazırlıklar yapılıyor. Belki 2005 yılında, Mars’ın yüzeyinden ve yeraltından örnekler getirecek bir robot aracın seferi gerçekleşebilir.

2. Titan Yaşamın Başlangıcı İçin Bir Laboratuvar mıdır? Satürn’ün büyük uydusu Titan, Dünya'nınkinden 10 kat yoğun ve büyük ölçüde azot (bizdeki gibi) ve metan (CH4) dan oluşan atmosferiyle olağandışı bir dünyadır. Amerika Birleşik Devletleri’nin gönderdiği iki Voyager uzay aracı Titan’ın atmosferinde bazı basit organik moleküller saptadı. Bunlar Dünya’da yaşamın ortaya çıkışıyla ilişkilendirilen karbon temelli bileşiklerdir. Titan donuk, kırmızımsı bir sis tabakasıyla kaplıdır. Bu tabakayla, laboratuvarda oluşturulan Titan atmosferine enerji verildiğinde meydana gelen kızıl-kahverengi katı madde eş özelliklere sahiptir. Bu maddenin neden oluştuğunu incelediğimizde, Dünya’daki yaşamın temel yapıtaşlarından birçoğunu içerdiğini görmekteyiz. Titan Güneş’ten çok uzak olduğu için, eğer üzerinde su varsa, donmuş olmalıdır. Bu yüzden, yaşamın başlangıcında onun Dünya’nın henüz tamamlanmamış bir benzeri olduğunu düşünebilirsiniz. Ancak zaman zaman meydana gelen kuyrukluyıldız çarpmaları yüzeyi eritebilir ve Titan üzerinde herhangi bir yerin, 4,5 milyon yıllık tarihi boyunca aşağı yukarı bin yıl kadar su altında kalmış olduğu ileri sürülebilir. 2004 yılında, Cassini adlı bir NASA uzay aracı, Satürn sistemine ulaşacak. Ardından, Avrupa Uzay Ajansı tarafından yapılan Huygens sonda aracı Cassini'den ayrılarak Titan'ın gizemli yüzeyine inmek üzere yavaşça atmosfere gömülecek. O zaman, Titan'ın yaşam yolunda ne kadar ilerlediğini öğrenebileceğiz.

3. Dünya'dan Başka Yerlerde de Akıllı Canlılar Var mı? Radyo dalgaları ışık hızıyla yol alır. Hiçbir şey daha hızlı değildir. Uygun bir frekansla, uzay boşluğundan ve gezegenlerin atmosferlerinden kolayca geçer. Eğer Dünya’daki en büyük radyo/radar teleskopuyla başka bir yıldızın gezegenindeki eşdeğer bir teleskop birbirlerini görebiliyor olsalardı, aralarında binlerce ışık yılı mesafe olmasına rağmen yine de birbirlerini duyabilirlerdi. İşte bu nedenle, elimizdeki radyo teleskopları kullanılarak bize mesaj gönderen olup olmadığı araştırılıyor. Şimdiye kadar kesin bir şey bulamadık, ama boşuna umutlandıran "olaylar"la karşılaştık. Alınan bazı sinyaller, Dünya dışında zeki canlıların varlığını gösteren tüm ölçütlere uyuyor, biri dışında: Teleskopu birkaç dakika, ay ya da yıl sonra aynı yere çevirdiğinizde, daha önce alınan sinyal bir daha asla gelmiyor. Arama programının henüz başlangıcındayız. Kapsamlı bir araştırma için 15-20 yıla ihtiyaç var. Eğer Dünya dışında da akıllı yaratıkların var olduğu bulunursa, evrenle ve kendimizle ilgili görüşlerimiz kökten değişebilir. Ama eğer uzun ve sistemli bir arama sonunda hiçbir şey bulamazsak, Dünya’daki yaşamın ne kadar benzersiz ve değerli olduğunu anlamış oluruz. Her iki durumda da bu araştırmayı yapılmaya değer buluyorum.

4.Evren Nasıl Oluştu ve Akıbeti Nedir? Şaşırtıcı bir şekilde, çağdaş astrofizik bilimi tüm evrenin doğuşu, yapısı ve kaderiyle ilgili temel bir kavrayışın eşiğinde bulunuyor. Evren genişliyor, bütün gökadalar Hubble akışı olarak adlandırılan bir hareketle birbirinden uzaklaşıyor. Bu, evrenin başlangıcında -ya da en azından şimdiki vücut buluşunda- müthiş bir patlamanın olduğuna işaret eden üç temel kanıttan biri. Dünyanın kütleçekimi havaya fırlatılan bir taşı geri çekecek kadar güçlüdür, ama çekimden kurtulma hızıyla yol alan bir roketi geri döndürecek kadar güçlü değildir. Evrende de durum böyledir. Eğer evrende çok fazla miktarda madde varsa tüm bu maddenin kütleçekimi genişlemeyi yavaşlatıp durduracaktır. Böylece, genişleyen Evren, sönen evrene dönüşecektir. Öte yandan eğer evrende yeterli madde yoksa, genişleme sonsuz devam edecektir. Evrendeki bilinen maddelerin dökümü, genişlemeyi yavaşlatmak için yeterli değildir. Ancak ışık saçmadıkları için varlıklarını belli etmeyen ve böylece gökbilimcilerin işini kolaylaştırmayan karanlık maddelerin çok sayıda olabileceğini düşündüren sebepler vardır. Eğer evrenin genişlemesinin geçici olduğu, sonunda bunun yerini daralan bir evrene bırakacağı ortaya çıkarsa bu, evrenin sonsuz sayıda genişleme ve daralma yaşadığı ve sonsuz yaşta olduğu olasılığını gündeme getirecektir. Sonsuz yaşlı bir evren içinse yaratılışa gerek yoktur, çünkü hep var olmuştur. Öte yandan, eğer genişlemeyi tersine çevirmeye yetecek kadar madde yoksa, bu durum evrenin yoktan var olduğu düşüncesine uygun düşecektir. Bunlar, her kültürün şöyle ya da böyle cevap bulmaya çalıştığı derin ve zor sorulardır. Ne var ki, sorulardan bazılarının cevabını bulma umudu gerçek anlamda ancak zamanımızda ortaya çıkmıştır. Bu da tahminler ve öykülerle değil, gerçek, tekrarlanabilir, doğrulanabilir gözlemlerle yapılacaktır.

Bu dört konuda da, önümüzdeki 10 ya da 20 yılda çok şaşırtıcı buluşlar yapılması olasılığının akla yatkın bir beklenti olduğunu düşünüyorum. Günümüz gökbiliminde bunların yerine konabilecek başka birçok soru olduğunu tekrarlamak istiyorum. Ama eminim ki en şaşırtıcı buluşlar, bugünkü aklımızla öngöremediklerimiz olacaktır.

6
Ne Kadar Çok Güneş,
Ne Kadar Çok Dünya

Evrenin muhteşem büyüklüğü ne kadar olağanüstü ve şaşırtıcı bir düzen içinde! Ne kadar çok güneş, ne kadar çok dünya...!

Christiaan Huygens
Gezegenler, Üzerlerinde Yaşayanlar ve
Ürettikleriyle İlgili Yeni Varsayımlar (1670 civarı)

1995 yılı Aralık ayında, Jüpiter'in yörüngesindeki Galileo uzay aracından ayrılan bir sonda aracı gezegenin fırtınalı, bulanık atmosferine girerek ölümcül alevlere gömüldü. Yol boyunca elde ettiği bulguları radyo sinyalleriyle bize ulaştırmıştı. Daha önce gönderilen dört uzay aracı da Jüpiterin önünden geçerken gezegeni incelemişlerdi. Gezegen, yerdeki ve uzaydaki teleskoplarla da incelenmişti. Temelde taş ve metalden oluşan Dünyadan farklı olarak Jüpiter, ağırlıklı olarak hidrojen ve helyumdan meydana gelmiştir. O kadar büyüktür ki, içine bin tane Dünya sığabilir. Derinliklerinde atmosfer basıncı o kadar yüksektir ki, atomların elektronları dışarı fırlar ve hidrojen sıcak bir metale dönüşür. Jüpiter’in Güneş’ten aldığından iki kat fazla enerjiyi dışarı vermesinin nedeninin de bu durum olduğu düşünülmektedir. Galileo sonda aracını ulaştığı en dip noktada şiddetle sarsan rüzgârlar da muhtemelen güneş ışığından değil, iç kesimin derinliklerinden gelen enerjiden kaynaklanmaktadır. Jüpiter’in merkezinde Dünya’nın kütlesinden kat kat büyük bir taş ve demir kütlesi, çevresinde de muazzam bir hidrojen ve helyum okyanusu var gibidir. Bırakın taştan çekirdeğe ulaşmayı, bu metalik hidrojeni ziyaret etmek bile önümüzdeki yüzyıllar hatta bin yıllar boyunca insanoğlunun yetenekleri dışında kalacaktır.

Jüpiter’in iç kesimlerinde basınç o kadar yüksektir ki, burada yaşam olabileceğini düşünmek -bizdekinden çok farklı biçimde de olsa- zordur. Benim de aralarında bulunduğum bazı bilim adamları, sadece eğlenmek için, Jüpiter gibi bir gezegenin atmosferinde Dünya’nın okyanuslarındaki mikroplar ve balıklar benzeri bir ekolojinin nasıl gelişebileceğini kurgulamaya çalıştı. Böylesi çevre şartlarında yaşamın ortaya çıkışı zor olabilir, ama biliyoruz ki göktaşı ve kuyrukluyıldız çarpmalarıyla yüzeydeki maddeler bir dünyadan diğerine taşınabilmektedir ve Dünyanın erken çağlarında meydana gelen çarpmalarda da gezegenimizden Jüpiter’e ilkel yaşam biçimleri taşınmış olabilir. Tabii bu düşünce yalnızca bir kurgudur.

Jüpiter’in Güneş'ten uzaklığı yaklaşık 5 astronomi birimidir. Bir astronomi birimi (AU), Dünya’nın Güneş'e olan uzaklığı, yani 150 milyon kilometredir. Jüpiter'in muazzam atmosferindeki iç ısı ve sera etkisi olmasaydı, buradaki sıcaklık sıfırın altında 160° dolayında olurdu. Jüpiter’in uydularındaki yüzey sıcaklığı da yaklaşık olarak bu kadardır ve yaşam için çok çok soğuktur.

Jüpiter’le Güneş sistemindeki öteki gezegenlerin çoğu, sanki bir plaktaki ya da kompakt disk üzerindeki yivleri izler gibi aynı düzlemde dönerler. Bunun sebebi ne olabilir? Yörünge düzlemleri neden değişik açılarda değildir? Kütleçekiminin gezegenleri nasıl hareket ettirdiğini ilk kavrayan kişi olan matematik dehası Isaac Newton, yörünge düzlemlerinde fazla bir eğim olmamasını hayretle karşılamış ve bundan Tanrı’nın, Güneş sistemini yaratırken bütün gezegenleri aynı düzlemde yörüngeye yerleştirdiği sonucunu çıkarmıştır.

Ne var ki, Laplace Markisi matematikçi Pierre Simon ve daha sonra da ünlü düşünür Immanuel Kant, bu durumun ilahi bir müdahaleye başvurmadan nasıl meydana gelmiş olabileceğini keşfettiler. Ne gariptir ki, bunu yaparken Newton’un keşfettiği fizik yasalarını temel almışlardı. Kant-Laplace varsayımını kısaca şöyle anlatabiliriz: Yıldızların arasında, yavaşça dönen düzensiz bir gaz ve toz bulutu düşünün. Buna benzer birçok bulut bulunmaktadır. Eğer yoğunluk yeterince fazlaysa, bulutun çeşitli kesimlerinin birbirine göre kütleçekimi içteki düzensiz hareketi bastıracak ve bulut büzüşmeye başlayacaktır. Bunu yaparken de kollarını kavuşturarak kendi çevresinde dönen bir buz patenci gibi daha hızlı dönecektir. Bu hızlı devinim bulutun, dönüş ekseni boyunca çöküşünü geciktirmeyecek, ancak dönüş düzlemindeki daralmayı yavaşlatacaktır. Böylece başlangıçta düzgün bir şekli olmayan bulut yassı bir diske dönüşecektir. Bu nedenle de diskin içinden oluşan gezegenlerin hepsi kabaca aynı düzlem üzerinde yörüngeye oturacaklardır. Görüyoruz ki, doğa üstü bir müdahaleye gerek olmadan fizik yasalarıyla durum açıklanabilmektedir.

Ne var ki, gezegenler oluşmadan önce böylesi disk benzeri bir bulutun var olduğunu varsaymakla, başka yıldızların çevresinde benzer diskleri gerçekten görerek bu varsayımı doğrulamak aynı şey değildir. Samanyolu’na benzeyen başka sarmal gökadalar keşfedildiği zaman Kant, bunların varsayılan gezegen oluşumu öncesi diskler olduğunu ve gezegenlerin kökeniyle ilgili "nebula (bulutsu) varsayımı"nın böylece kanıtlandığını düşünmüştür. (nebula yunanca bulut sözcüğünden gelmektedir.) Ancak bu sarmal oluşumların, yıldızlar ve gezegenlerin yakın çevredeki doğum alanları değil, yıldızlarla dolu uzak gökadalar olduğu anlaşıldı. Yıldızları çevreleyen diskleri bulmaksa kolay olmadı.

Bulutsu varsayımının doğrulanması, yörüngedeki gözlem istasyonları da dahil, yeni olanaklar kullanılarak ancak bir yüzyılı aşkın bir zaman sonra gerçekleşebildi. Bizim güneşimizin 4-5 milyar yıl önceki haline benzeyen genç yıldızlara baktığımızda, yarıdan çoğunun gaz ve tozdan oluşan yassı disklerle çevrili olduğunu görüyoruz. Birçoğunda, yıldıza yakın bölgelerde, sanki gezegenler gezegenler arası maddeleri yutarak henüz oluşmuş gibi, toz ve gaz bulunmadığı görülmektedir. Bu kesin bir kanıt sayılmasa da, bizimkine benzer yıldızlara her zaman olmasa bile sıklıkla gezegenlerin eşlik ettiğini düşündürüyor. Böylesi buluşlar Samanyolu'ndaki olası gezegen sayısının en azından milyarlarla ifade edilebileceğini gösteriyor.

Başka gezegenlerin gerçekten saptanabilmesine gelince... Yıldızların çok uzakta olduğunu -en yakını neredeyse bir milyon AU uzaklıkta- ve görünür ışıkta sadece yansımayla parladıklarını biliyoruz. Ancak sahip olduğumuz teknoloji de dev sıçramalarla gelişiyor. Yakın yıldızların çevresinde, görünür ışıkta değilse bile belki kızılötesi ışıkta, en azından Jüpiter’in büyük kuzenlerini saptayamaz mıyız?

Son birkaç yıldır, insanlık tarihinin artık başka yıldızların gezegenlerini belirleyebildiğimiz yeni bir çağına girmiş bulunuyoruz. Kesin olarak saptanan ilk gezegen sistemi umulmadık bir yıldızın çevresinde oluşmuş: B 1257+12. Bu, bir zamanlar Güneş’ten daha yoğunken dev bir süpernova patlamasıyla sönen bir yıldızdan arta kalan ve hızla dönen bir nötron yıldızıdır. Manyetik alanı elektronları tutarak onları belli şeritler üzerinde hareket etmeye zorluyor ve böylece bir işaret feneri gibi, gezegenlerarası boşluğa bir radyo ışını demeti gönderilmesine neden oluyor. Rastlantı eseri bu ışın demeti her 0.0062185319388187 saniyede bir Dünyaya çarpıyor. İşte bu nedenle B 1257+12 pulsar[12] olarak adlandırılıyor. Devir süresi şaşırtıcı ölçüde sabit... Yapılan hassas ölçümlerle, Penn State Üniversitesi’nden Alex Wolszczan "oynamalar” -son birkaç basamakta ufak düzensizlikler- saptadı. Bunların sebebi ne olabilirdi? Nötron yıldızındaki depremler ya da başka olaylar olabilir miydi? Yıllar boyunca, bu basamaklardaki sayıların, tam da B 1257+12'nin çevresinde gezegenler olması durumunda beklenebileceği gibi, hafifçe bir o tarafa, bir bu tarafa çekildiği görüldü. Öylesine kesin bir sayısal uyum vardı ki bundan zorunlu olarak şu sonuç çıkıyor: Wolszczan Güneş sistemi dışındaki ilk gezegenleri keşfetmişti. Dahası, bunlar Jüpiter kadar büyük gezegenler de değildir. İkisi muhtemelen Dünya’dan biraz daha büyüktü ve yörüngelerinin kendi yıldızlarına olan uzaklığı Dünya’nın Güneş'e olan uzaklığından (1 AU) çok farklı değildi. Bu gezegenlerde yaşam olmasını bekleyebilir miyiz? Ne yazık ki, nötron yıldızından fırlayan yüklü parçacıkların sağanağı, Dünyaya benzeyen bu gezegenlerde sıcaklığı suyun kaynama noktasının çok üzerine çıkaracaktır. 1300 ışık yılı uzaklıktaki bu sistemi yakın bir gelecekte ziyaret edemeyeceğiz. Bu gezegenler pulsarı meydana getiren süpernova patlamasından önce de var mıydılar, yoksa patlamanın döküntülerinden mi oluştular; bunu henüz bilmiyoruz.

Wolszczan’ın çığır açan buluşundan kısa süre sonra, başka yıldızların -bu kez Güneş'e benzeyen sıradan yıldızların- çevresinde dönen gezegensi kütleler keşfedildi (çoğu San Francisco State Üniversitesi'nden Geoff Marcy ve Paul Butler tarafından bulundu). Bu buluşlarda, farklı ve uygulanması çok daha zor olan bir teknik kullanıldı. Gezegenler, yalcın yıldızların tayflarındaki dönemsel değişimleri gözlemleyen klasik optik teleskoplarla keşfedildi. Bir yıldızın bize doğru yaklaşıp daha sonra uzaklaştığı, tayf çizgilerinin dalga boyundaki değişikliklerden belirlenebilir. Buna Doppler etkisi denir ve otomobil bize yaklaşırken ve uzaklaşırken korna sesinin frekansında meydana gelen değişikliğe benzer. Bu durumda da, görünmeyen bir kütle yıldızı çekiyor gibidir. Ve yine yıldızın gözlemlenen hafif devresel hareketleriyle, o yıldızın yakınında bir gezegen olması durumunda beklenebileceklerin niceliksel örtüşmesi sonucu, görünmeyen bir dünya keşfedilmiştir.

Doppler etkisi yaratan bu gezegenler, Kanatlıat, Başak ve Büyükayı takımyıldızlarında yer alan, sırasıyla Pegasi 51, Virginis 70 ve Ursae Majoris 47’dir. 1996 yılında, Yengeç takımyıldızlarındaki Cancri 55 yıldızının yörüngesinde de Tau Bootis ve Upsilon Andromedae adı verilen gezegenler bulunmuştur. Ursae Majoris 47’yle Virginis 70 ilkbahar gecelerinde çıplak gözle görülebilir. Yıldızların ölçeklerinde birbirlerine çok yakındırlar. Bu gezegenlerin kütleleri Jüpiter'den biraz daha küçük ve Jüpiter’in birkaç katı olmak üzere değişmektedir. En şaşırtıcı olansa yıldızlarına çok yakın bulunmalarıdır: Pegasi 51 yıldıza 0,05 AU, Ursae Majoris ise 2 AU'dan biraz fazla uzaklıktadır. Bu sistemlerde henüz keşfedilmemiş, Dünyaya benzer daha küçük gezegenler de bulunabilir. Ancak bunların sıralanışı bizimki gibi değildir.

Bizim Güneş sistemimizde Dünya gibi küçük gezegenler içte, Jüpiter gibi büyük gezegenlerse dışta yer alır. Sözünü ettiğimiz dört yıldızın çevresindeyse, Jüpiter büyüklüğündeki gezegenlerin içte olduğu sanılmaktadır. Bunun nasıl olabileceğini şu anda kimse bilmiyor. Bunların gerçekten, dışta hidrojen ve helyumdan oluşan kalın bir atmosfer, daha içerde metal hidrojen, en içte de Dünyaya benzeyen bir çekirdekten meydana gelmiş Jüpiter benzeri gezegenler olup olmadığını da bilmiyoruz. Ama, yıldızlarına bu kadar yakın mesafedeki Jüpiter benzeri gezegenlerin atmosferlerinin buharlaşıp uçmayacağını biliyoruz. Bu gezegenlerin, kendi güneş sistemlerinin dış sınırlarında oluşup daha sonra bir şekilde daha yakın bir konuma kaymış olmaları olası görünmüyor. Ancak belki, ilk oluşan büyük gezegenlerden bazıları, bulutsu içindeki gazların hızlarını yavaşlatması üzerine sarmal bir döngüyle içlere ilerlemiş olabilir. Uzmanların çoğu, yıldızın bu kadar yakınında Jüpiter benzeri bir gezegenin oluşamayacağına inanmaktadır.

Peki, neden? Jüpiter’in oluşumuyla ilgili genel kanı şöyledir: Bulutsu diskin, sıcaklığın çok düşük olduğu dış kesimlerinde, Güneş sisteminin dış kısımlarındaki kuyrukluyıldızlara ve donmuş uydulara benzeyen buz ve taş kümeleri oluşmuştur. Bu donmuş dünyacıklar düşük hızla çarpışarak birbiriyle birleşmiş ve giderek, bulutsudaki hidrojen ve helyum gazlarını kendi kütleçekimleriyle toplayabilecek kadar büyümüşler, böylece içten dışa doğru bir Jüpiter oluşturmuşlardır. Buna karşılık, yıldıza daha yakın bölgelerde bulutsudaki sıcaklıkların donarak yoğunlaşmaya imkân vermeyecek kadar yüksek olduğu ve bu yüzden sürecin tamamlanamayacağı düşünülmektedir. Ama acaba bazı bulutsu disklerde sıcaklık, yıldıza çok yakın bölgelerde bile suyun donma noktasının altında olabilir mi, bunu merak ediyorum.

Bir pulsar yıldızının yörüngesinde Dünya büyüklüğünde gezegenlerin, Güneş benzeri yıldızların çevresinde de Jüpiter kadar kütleye sahip dört yeni gezegenin bulunması, kendi güneş sistemimizin bir örnek olamayacağını ortaya koyuyor. Bu bilgi, gezegen sistemleriyle ilgili genel bir kuram oluşturma umudumuz için anahtar niteliği taşıyor. Çünkü böyle bir kuram artık farklı gezegen sistemlerini kapsamına almak zorundadır.

Kısa bir süre önce, astrometri adı verilen bir teknikle, bizim güneşimize çok yakın bir yıldız olan Lalande 21185’in çevresinde iki, hatta belki üç Dünya benzeri gezegen saptandı. Burada da yıldızın devinimi yıllarca hassas bir biçimde gözlemlendi ve yörüngedeki olası gezegenlerden kaynaklanacak sapmalar dikkatle izlendi. Lalande 21185’in dairesel ya da eliptik yörüngelerindeki sapmalar gezegenlerin varlığını belirlememize imkân sağladı. Böylece bizimkine benzeyen ya da en azından bir ölçüde benzer bir gezegen sistemi bulundu. Diyebiliriz ki, çevremizdeki uzay boşluğunda en az iki, belki de daha çok farklı türde gezegen sistemi bulunmaktadır.

Jüpiter'e benzeyen gezegenler üzerindeki yaşam olasılığına gelince, bunun bizim Jüpiterimizden daha fazla olduğunu söyleyemeyiz. Buna karşılık, öteki Jüpiterlerin bizimkinin çevresinde dönen 16 uyduya benzer uyduları bulunması daha olası görünmektedir. Yörüngesinde döndükleri dev dünyalar gibi bu uydular da sistemin yıldızına yakın oldukları için, sıcaklıkları -özellikle Virginis 70’in- yaşam için elverişli olabilir. Bize 35-40 ışık yılı uzaklıkta olan bu dünyalar, bir gün onlara çok hızlı uzay araçları gönderme hayalleri kurabileceğimiz kadar yakındırlar. Gönderecekleri verileri tabii ancak çocuklarımız alabilecektir.

Öte yandan çeşitli yeni teknikler de geliştirilmektedir. Önümüzdeki yıllarda kullanıma sunulabilecek pulsar ölçerler, yıldızların ışınsal hızlarının Doppler ölçümleri, yere ya da uzaya yerleştirilecek interferometreler, Dünya atmosferindeki türbülanstan etkilenmeyen yerde konuşlanmış teleskoplar, uzaktaki kütlelerin kütleçekimsel mercek etkisi kullanılarak yapılacak yer temelli gözlemler ve gezegenlerinden biri önünden geçerken yıldızın kararmasının uzaydan çok hassas biçimde ölçümü gibi teknikler önemli sonuçlar verebilir. Artık onlara eşlik eden uyduları aramak için yakınımızdaki binlerce yıldızı inceleme imkânına kavuşmak üzereyiz. Bana öyle geliyor ki, gelecek on yıllarda uçsuz bucaksız Samanyolu Gökadası'nda bize yakın en azından yüzlerce başka gezegen sistemi -ve belki de okyanuslar, oksijen içeren atmosferler ve harikulade yaşamın belli belirsiz işaretleriyle bezeli birkaç küçük mavi dünya- hakkında bilgi sahibi olabileceğiz.

7
Postayla Gelen Dünya

Dünya mı? Sardunyanın silkelediği Ayışığı vurmuş Damlalar

Dogen (1200-1253)
"Faniliğe Uyanmak", Lucien Stryk ve Takashi İkemoto,
Zen Poems of Japan: The Crane's Bill
(New York: Grove Press, 1973)

Dünya postadan çıktı. Üzerinde "Dikkat, kırılabilir" damgası vardı. Ambalaja, çatlak bir kadeh resminin yer aldığı bir etiket yapıştırılmıştı. Kırılmış bir kristalin şıngırtısını duymaktan ya da cam parçalarıyla karşılaşmaktan korkarak paketi dikkatle açtım. Ama sapasağlamdı. Onu iki elimle kaldırarak gün ışığına tuttum. Bu, yarıya kadar suyla dolu saydam bir küreydi. Üzerine, göze çarpmayacak bir şekilde 4210 sayısı yapıştırılmıştı. 4210 numaralı dünya. Herhalde buna benzer birçok dünya olmalıydı. Onu kutudan çıkan plastik ayaklığın üzerine ihtiyatla yerleştirerek merakla içine baktım. İçerde yaşam vardı. Bazıları yeşil, ipliksi yosunlarla kaplı dalların oluşturduğu bir ağ ve dalların arasında oynaşıyormuş gibi görünen çoğu pembe altı ya da sekiz minik hayvan görünüyordu. Bunlardan başka suda, okyanuslardaki balıklar kadar çok, yüzlerce çeşit yaratık vardı; ama bunlar benim çıplak gözle göremeyeceğim kadar küçük mikroplardı. Pembe hayvanların, duruma uygun olarak, gösterişsiz bir çeşit karides olduğu açıkça belliydi. Dikkati hemen üzerlerine çekiyorlardı, çünkü çok meşguldüler. Birkaçı dalların üzerine çıkmış, 10 ayakla ve bir sürü uzantıyı dalgalandırarak yürüyordu. İçlerinden biri, tüm dikkatini ve bacaklarının önemli bir bölümünü, yeşil ipliksi bir yosunla kendine ziyafet çekmeye vermişti. Georgia ve Florida'daki ağaçlar nasıl İspanyol yosunuyla kaplıysa burada da deniz yosunuyla sarılmış olan dalların arasında bazı karidesler sanki başka bir yerde acele işleri varmış gibi gidip geliyorlardı. Oradan oraya yüzerken bazen renklerini değiştiriyorlardı. Biri neredeyse saydam denecek kadar soluk, bir başkası yer yer utanıp kızarmış gibi turuncuydu.

Tabii ki bazı yönlerden bizlerden farklıydılar. İskeletleri vücutlarının dışındaydı, suyu soluyabiliyorlardı ve ağızlarının yanında can sıkıcı bir şekilde bir çeşit anüs yer alıyordu. (Bununla birlikte, temizlikleri ve görünüşleri konusunda çok titizdiler ve fırçamsı tüylerle kaplı uzmanlaşmış bir çift kolları vardı. Arada bir kendilerini sıkıca fırçalıyorlardı.)

Diğer bazı yönlerdense bize benziyorlardı. Bunu fark etmemek zordu. Beyinleri, kalpleri, kanları ve gözleri vardı. Onları dalgalanarak suda iten uzantılarının telaşı sanki amaçlarının şaşmaz bir belirtisiydi. Hedeflerine vardıklarında, ağzının tadını bilen birinin dikkati, hassasiyeti ve çabukluğuyla ipliksi yosunları yemeye girişiyorlardı. Ötekilerden daha cüretkâr olan ikisi, yosunların üzerinde yüzerek bu dünyanın okyanuslarını dolaşıyor ve çevrelerini telaşsızca gözden geçiriyordu.

Bir süre sonra artık bireyleri ayırt etmeye başlıyoruz. Karideslerden biri kabuk değiştirmeye girişerek, yenisine yer açmak için eski iskeletini bırakıyor. Daha sonra bu saydam kefenimsi şeyi kaskatı bir şekilde bir daldan sallanırken görebiliriz. Eski sahibiyse parlak yeni kabuğu içinde günlük faaliyetine devam etmektedir. Bir başkasının bacaklarından biri yoktur. Acaba diş dişe şiddetli bir dövüş mü olmuştur ve bu kavga çarpıcı bir su güzelinin ilgisini çekmek için mi yapılmıştır?

Belli açılardan bakıldığında suyun üstü bir ayna gibidir ve bir karides kendi yansımasını görebilir. Peki, kendini tanıyabilir mi? Muhtemelen yansımayı sadece bir karides olarak algılar. Başka açılardan bakıldığında, eğik camın kalınlığı içeridekileri büyütür ve böylece ben neye benzediklerini daha iyi görebilirim. Örneğin bıyıkları olduğunu fark ederim. İçlerinden ikisi birbirleriyle yarışarak suyun yüzeyine doğru yüzdükten sonra yüzeydeki basıncı geçemeyerek geriye itilir. Daha sonra sırt üslü bir durumda -sanıyorum biraz korkmuş olarak- yavaşça dibe çökerler. Sanki bu, sıradan, kimseye haber vermeye değmeyecek bir maceraymış gibi kolları rasgele kavuşmuştur. Serinkanlıdırlar.

Eğer ben eğik camdan karidesi rahatlıkla görebiliyorsam, onun da beni ya da en azından -kahverengi ve yeşil hareli kocaman siyah bir disk olarak- gözümü görebileceğini varsayıyorum. Gerçekten de bazen içlerinden birini telaşla yosunları yoklarken izlediğimde sanki donup kalarak bana bakıyormuş gibi geliyor. Onunla göz teması sağlıyoruz. Gördüğünün ne olduğunu düşünüyor acaba?

Yoğun çalışmayla geçen bir iki günden sonra aklıma geliyor ve kristal dünyaya bir göz atıyorum. Hepsi yok olmuş gibi... Kendime kızıyorum. Oysa onları beslemem, vitamin vermem, sularını değiştirmem ya da veterinere götürmem gerekmiyordu. Yapmam gereken sadece, çok fazla ışıkta ve çok uzun süre karanlıkta kalmamalarını ve bulundukları sıcaklığın 5°C ile 30°C arasında olmasını sağlamaktı. (Bunun üzerine çıkarsa sanırım ekosistem değil bir deniz ürünleri çorbası olur.) Yoksa dikkatsiz davranarak onların ölümüne mi neden olmuştum? Ama o esnada dalların arkasından birinin antenini çıkardığını görüyorum ve hepsinin hâlâ sağlam olduğunu anlıyorum. Her ne kadar sadece birer karides de olsalar, bir süre sonra onlar için kaygılanmaya, merak etmeye başlıyorsunuz.

Eğer bunun gibi küçük bir dünyanın sorumluluğu size aitse ve eğer -başlangıçtaki düşünceniz ne olursa olsun- onun sıcaklığından ve ışık düzeyinden vicdani sorumluluk duyuyorsanız, giderek orada yaşayanlar için kaygı duyarsınız. Ama eğer hastalarsa ya da ölüyorlarsa onları kurtarmak için yapabileceğiniz fazla bir şey yok. Bazı yönlerden biz onlardan çok daha güçlüyüz, ama onlar da -suyu solumak gibi- bizim yapamayacağımız şeyleri yapabiliyor. Kendinizi kısıtlanmış, eli kolu bağlanmış hissedersiniz. Onları bu kristal hapishanenin içine koymanın zalimlik olup olmadığını düşünürsünüz. Ama sonunda en azından balinalardan, petrol sızıntılarından ve kokteyl sosu olmaktan kurtuldukları için teselli bulursunuz.

Hortlağa benzeyen eski kabuklar ile nadiren görülen ölü bir karides gövdesi ortada fazla kalmaz. Öteki karideslere ve bu dünyanın okyanusunda kaynayan mikroorganizmalara yem olurlar. Bu da bize bu yaratıkların tek başına hareket etmediklerini hatırlatır. Birbirlerine ihtiyaçları vardır. Benim onlar için yapamadığım şekilde birbirleriyle ilgilenirler. Karidesler sudan oksijen alır, karbon dioksit verir. Yosunlarsa karbon dioksit alıp oksijen verirler. Yani birbirlerinin atık gazlarını solurlar. Katı atıkların da, bitkiler, hayvanlar ve mikroorganizmalar arasında çevrimi yapılır. Bu küçük cennet bahçesinin sakinleri son derece yakın bir ilişki içindedir.

Karideslerin yaşamı öteki canlılara göre çok daha narindir ve risk altındadır. Yosunlar karidesler olmadan, karideslerin yosunun yokluğunda yaşadığından çok daha uzun yaşarlar. Karidesler yosunları yer, ama yosunlar başlıca ışıkla beslenir. Zaman geçtikçe -bugün hâlâ neden olduğunu bilmiyorum- karidesler birer birer ölmeye başladı. Sonunda tek kalan da, suratsız bir şekilde bir yosun dalını kemirirken öldü. Şaşırarak fark ettim ki arkalarından yas tutuyorum. Sanıyorum bu kısmen, hepsini biraz tanımış olduğum içindi. Ancak kısmen de onların dünyasıyla bizimki arasında olası bir paralellikten korktuğum için yastaydım.

Akvaryumdan farklı olarak bu küçük dünya kapalı bir ekolojik sistem oluşturuyordu. Işıktan başka hiçbir şey -ne gıda ne su ne de besleyici maddeler- içeri girmiyordu. Her şeyin bir çevrimle yeniden kazanılması gerekiyordu. Tıpkı Dünya gibi... Kendi büyük dünyamızda bizler de -bitkiler, hayvanlar ve mikroorganizmalar- birbirimizin sırtından yaşar, birbirimizin atıklarını solur ve yer, birbirimize bağımlı yaşarız. Bizim dünyamızda da yaşamın enerjisi ışıktır. Güneş'ten gelen ışık saydam havadan geçerek bitkiler tarafından işlenir ve onlara karbon dioksitle suyu birleştirerek karbonhidratlar ve başka besinler üretme gücü verir; bu da hayvanların temel besinlerini sağlar.

Bizim büyük dünyamız da tıpkı bu küçük dünyaya, bizler de Karidese benzeriz. Ama arada en azından bir önemli fark vardır: Karidesten farklı olarak biz çevremizi değiştirebiliriz. Benzer bir kristal kürenin dikkatsiz bir sahibinin karidese yapabileceklerini bizler kendimize yapabiliriz. Eğer dikkatli olmazsak, atmosferdeki sera etkisiyle gezegenimizi ısıtabilir ya da bir nükleer savaşın veya büyük bir petrol kuyusu yangınının sonucunda (ya da bir göktaşı veya kuyrukluyıldız çarpmasının tehlikesini göz ardı ederek) soğutup karartabiliriz. Asit yağmurları, ozon tabakasının incelmesi, kimyasal kirlenme, radyoaktivite, tropikal ormanların yok edilmesi ve çevreye karşı daha pek çok saldırıyla küçük dünyamızı pek anlamadığımız yönlere doğru itip kakıyoruz. Hedef aldığımız gelişmiş uygarlık, Dünya'da yaşamın var olduğu dört milyar yıllık zaman içinde binbir zahmetle oluşan hassas ekolojik dengeyi değiştiriyor olabilir.

Karides gibi kabukluların yeryüzündeki varlığı insanlardan, primatlardan ve hatta memelilerden çok daha eskidir. Su yosunlarının ortaya çıkışı hayvanlardan çok önceye, 3 milyar yıl öncesine dayanır. Bu da Dünya'da yaşamın başladığı zamana oldukça yakındır. Bitkiler, hayvanlar ve mikroplar çok uzun zamandır birlikte çalışmaktadır. Benim kristal küremdeki organizmaların düzeni de bildiğimiz bütün kültürel yapılardan çok daha eskidir. İşbirliği yapma eğilimi evrim sürecinden zahmetle çıkarılmış bir derstir. İşbirliği yapmayan, birbiriyle ortaklaşa hareket etmeyen organizmalar yok olmuştur. İşbirliği, yaşamda kalanların genlerine yazılmıştır. İşbirliği yapmak doğalarının gereği, var oluşlarının anahtarıdır.

Oysa biz insanlar yeniyiz; Dünyaya sadece birkaç milyon yıl önce geldik. Şimdiki teknik uygarlığımız birkaç yüz yaşında. Yakın geçmişte türler arası (hatta kendi türümüz içinde bile) istemli işbirliği deneyimimiz fazla olmadı. Kısa erimli hareket etmeye çok düşkünüz ve uzun erimi pek düşünmeyiz. Tüm gezegenimizi kapsayan kapalı ekolojik sistemi kavrayacak kadar akıllı olabileceğimizin ya da davranışımızı bu kavrayışa uygun hale getirebileceğimizin hiçbir güvencesi yok.

Gezegenimiz bölünmez bir bütün oluşturuyor. Bizler Kuzey Amerika’da, Brezilya yağmur ormanlarında oluşan oksijeni soluruz. Amerika Birleşik Devletleri’nin orta batısındaki, çevre kirliliği yaratan sanayi tesislerinin yol açtığı asit yağmurları Kanada’nın ormanlarını tahrip eder. Ukrayna'daki bir nükleer kazanın radyoaktif serpintisi Lapland’ın ekonomisini ve kültürünü tehlikeye atar. Çin’de yakılan kömür Arjantin’de havayı ısıtır. Newfoundland’daki bir klimanın bıraktığı kloroflüorokarbon gazları Yeni Zelanda’da deri kanserine yol açar. Hastalıklar gezegenin en uzak noktalarına hızla yayılır ve ortadan kaldırılmaları için küresel çapta tıbbi çaba gerekir. Ve tabii, nükleer savaş ve göktaşı çarpması tehlikeleri herkesi tehdit etmektedir. İstesek de istemesek de biz insanların birbirimizle ve Dünya'daki öteki hayvanlar ve bitkilerle bağları var. Yaşamlarımız iç içe geçmiş durumda.

Eğer biz, teknolojinin egemen olduğu dünyamızda nasıl güvenli ve dengeli bir ekosistem oluşturacağımızı içgüdüsel olarak bilmiyorsak, o zaman bunu araştırıp bulmak zorundayız. Daha fazla bilimsel araştırmaya ve teknoloji alanında daha ölçülü davranmaya ihtiyacımız var. Gökyüzündeki bir Ekosistem Koruyucusu’nun yardımımıza koşarak çevreyle ilgili hatalarımızı düzelteceğini ummak sanırım doğru değil. Bu bizim işimiz.

Bu iş imkânsız denecek kadar zor olmamalı. Akıllarını küçümsediğimiz kuşlar yuvanın bozulmaması gerektiğini bilir. Tüy parçası kadar beyni olan karidesler ne yapacaklarını bilir. Yosunlar ve tek hücreli mikroorganizmalar da bilir. Artık bizim de bilme zamanımız gelmiştir.

8
Çevre ve Sağduyu

Bu yeni dünya belki daha güvenlidir, Eskisinin hastalıklarının ne kadar tehlikeli olduğuna bakılırsa

John Donne

“Dünya'nın Anatomisi - Birinci Yıldönümü" (1611)

Günbatımında belli bir anda, havadaki uçakların arkalarında bıraktıkları iz pembe görünür. Eğer gökyüzü bulutsuzsa, bu izlerin fondaki mavi renkle oluşturduğu tezat umulmayacak kadar güzeldir. Güneş henüz batmıştır ve ufukta, saklandığı yeri belli eden kızıl bir ışıltı vardır. Ama jet uçakları o kadar yüksekten uçar ki, uçaktakiler Güneş'i batmadan önceki kırmızı haliyle görmeye devam eder. Motorlarının dışarı püskürttüğü su buharı anında yoğunlaşır. Yüksek irtifadaki dondurucu soğukta motorlar, batmakta olan Güneş'in kırmızı ışınlarıyla aydınlanan, çizgi halinde küçük bulutlar bırakır.

Bazen, değişik uçakların bıraktığı izler birbirinin üzerinden geçerek bir tür göksel yazı oluşturur. Rüzgâr şiddetliyse izler hemen yatay olarak yayılır ve gökyüzünde ilerleyen zarif bir çizgi yerine, gözünüzün önünde dağılan uzun, yaygın, belli belirsiz, çizgiyi andıran bir iz oluşur. Eğer izi, gökyüzünde oluşmaktayken yakalamışsak, içinden çıktığı minicik nesneyi de bazen fark edebiliriz. Ancak çoğu kişi kanatları ya da motoru görmez; çizginin kaynağı onlara göre biraz önde giden hareket halindeki bir noktadır.

Hava karardıkça bazen bu noktanın ışık saçtığını görürüz.

Orada parlak beyaz bir ışık vardır. Bazen de yanıp sönen kırmızı ya da yeşil ışık veya ikisi birden görülür.

Arada bir kendimi bir avcı-toplayıcı olarak -hatta büyükbaba ve büyükannemi çocukluklarında- gökyüzüne bakar ve geleceğin bu şaşırtıcı ve ürkütücü harikalarını görürken hayal ediyorum. İnsanoğlu yeryüzünde var olduğu zaman içinde ancak 20. yüzyılda gökyüzünde kendine yer edindi. Benim yaşadığım New York’ta hava trafiği Dünya'nın birçok yerinden daha yoğun olsa da, gezegenimizde yukarı bakıp, o kadar zaman boyunca sadece tanrıların yurdu olarak gördüğümüz göklerde en azından arada bir, gizemli mesajlarını yazan makinelerimizi göremeyeceğimiz yer yok gibidir. Teknolojimiz hayret verici boyutlara ulaşmıştır ve bizler bunun için zihinsel ve duygusal olarak yeterince hazırlıklı değiliz.

Bir süre sonra yıldızlar çıkmaya başlayınca bazen aralarında parlak, hatta zaman zaman çok parlak bir ışık seçebilirim. Bu kesintisiz, ya da çoğu zaman iki ayrı kaynaktan birbiri ardına yanıp sönen bir ışıktır. Arkalarında kuyrukluyıldızınki gibi izleri yoktur. Bazen görebildiğim "yıldızlar'ın yüzde 10’u ya da 20'si, bir an için çok uzaklardaki alev püsküren güneşlerle karıştırılabilecek, yakınlardaki insan yapımı nesnelerdir. Daha ender olarak da, Güneş’in batışından çok sonra, yavaşça ve zor fark edilir bir şekilde hareket eden, çoğu zaman oldukça sönük bir ışık noktası görürüm. Sırayla önce bir yıldızı, sonra başka birini geçtiğini fark edince, hareket ettiğinden emin olurum; çünkü göz, karanlıkla çevrili yalnız bir ışığın hareket ettiğini düşünme eğilimindedir. Bunlar uçak değil, uzay araçlarıdır. Her bir buçuk saatte bir Dünyanın çevresinde dönen makinelerimiz var. Eğer yeterince büyük ve yansıtıcı iseler, onları çıplak gözle görebiliriz. Atmosferin çok üzerinde, yakınımızdaki uzay boşluğunun karanlığındadırlar. O kadar yüksektedirler ki, burada hava koyu karanlıkken bile Güneş’i görebilirler. Uçaklardan farklı olarak kendi ışıkları yoktur. Ay ve gezegenler gibi sadece güneş ışığını yansıtarak parlarlar.

Gökyüzü başımızın biraz üzerinde başlayıp Dünya'nın ince atmosferi ile uçsuz bucaksız kozmosu kapsar. Bizler bu dünyalarda uçan makineler yapmış bulunuyoruz. Buna öylesine alıştık, öylesine kanıksadık ki, çoğu zaman bunun ne kadar inanılmaz bir başarı olduğunu fark etmiyoruz. Artık sıradanlaşmış bulunan bu uçuşlar, bugün sahip olduğumuz gücü, teknolojik uygarlığımızın öteki tüm öğelerinden daha iyi temsil eder.

Ne var ki büyük güç, beraberinde büyük sorumluluklar da getirir.

Teknolojimiz o kadar güçlendi ki, sadece bilerek değil, farkında olmadan da kendimiz için bir tehlike haline gelmekteyiz. Bilim ve teknoloji milyarlarca hayatı kurtardı, daha da çoğunun yaşam düzeyini iyileştirdi, gezegenimizi yavaşça bütünleşen bir ağ gibi birleştirdi ve aynı zamanda Dünyayı öylesine değiştirdi ki pek çok insan artık onun üzerinde kendini evinde gibi hissetmiyor. Bir sürü yeni bela yarattık. Bunlar görülmesi, anlaşılması zor, kolay çözülemeyecek, zaten mevcut olanlarla mücadele etmeden başa çıkılamayacak sorunlar.

İşte bu noktada, halkın bilimin ne olduğunu anlaması temel önem kazanmaktadır. Birçok bilim insanı, şimdiye kadarki uygulamalarımızı devam ettirmemizin ciddi tehlikelere yol açacağını, sanayileşmiş uygarlığımızın bir bubi tuzağı olduğunu ileri sürmektedir. Ama eğer böylesi ürkütücü uyarıları ciddiye alırsak, bu bize pahalıya mal olacaktır. Etkilenen sanayi dalları zarara uğrayacaktır. Kaygılarımız artacaktır. Uyarılara kulak asmamak için yeterince makul sebepler vardır. Belki, olası felaketlere karşı uyarıda bulunan çok sayıdaki bilim adamı pireyi deve yapmaktadır. Belki bizi korkutmaktan sapıkça zevk alıyorlardır. Belki de bu sadece, hükümetten araştırma parası koparmanın bir yoludur. Ne de olsa, endişe edecek bir şey olmadığını, iddiaların kanıtlanmadığını, çevrenin kendi kendini onaracağını söyleyen başka bilim adamları da var. Doğal olarak onlara inanmak isteriz; kim istemez ki? Eğer onlar haklıysa, üzerimizdeki yük büyük ölçüde kalkacaktır. O halde hemen kendimizi kaptırmayalım. İhtiyatlı olalım. Acele etmeyelim. Gerçekten emin olmayı bekleyelim.

Öte yandan, belki çevre hakkında yatıştırıcı konuşanlar Pollyannacılık oynamaktadırlar, ya da iktidardakilere cephe almaktan korkmakta veya çevreyi bozmaktan çıkar sağlayanlarca desteklenmektedirler. O halde acele etmeliyiz.

Nasıl karar vereceğiz?

Yabancı kavramlar ve terimler, belirsizlikler, soyutlamalarla ilgili iddialar ve karşı iddialar var. Bazen dehşet senaryoları hakkında “sahtekârlık” ya da "aldatmaca” gibi sözler sarfediliyor. Bilim bu noktada ne yapabilir? Sıradan bir insan konular hakkında nasıl bilgilendirilebilir? Duygulardan arınmış ama verilere açık bir tarafsızlığı sağlayıp, çatışan tarafların kozlarını paylaşmasını ya da kanıtların kuşkuya yer vermeyecek kadar kesinleşmesini bekleyemez miyiz? Ne de olsa, olağanüstü iddialar olağanüstü kanıtlar gerektirir. Sözün kısası, benim gibi bazı olağanüstü iddialar hakkında kuşkuculuk ve ihtiyat önerenler, neden başka olağanüstü iddiaların ciddiye alınması ve acilen ilgilenilmesi gerektiğini savunurlar?

Her kuşak kendi sorunlarının benzeri görülmemiş ve ölümcül olduğunu düşünür. Buna karşın her kuşağın ardından bir sonraki gelmiştir. Denir ki, Küçük Civciv[13] yaşamaktadır ve sağlıklıdır.

Bu sav bir zamanlar geçerli olsa bile -isteriye karşı etkili bir karşı denge sağladığından kuşku yoktur- bugün inandırıcılığından çok şey kaybetmiştir. Bazen Dünya'yı saran bir hava "okyanusu"ndan söz edildiğini duyarız. Ne var ki, atmosferin genel kalınlığı -sera etkisi altındaki bölümü de dahil olmak üzere-Dünya’nın çapının sadece yüzde 0,1’i kadardır. Daha yukarıdaki atmosferi de dahil etsek bile, atmosferin kalınlığı yine Dünyanın çapının yüzde 1'ini bulmaz. "Okyanus” sözcüğü büyüklüğü ve ağırlığı çağrıştırmaktadır. Oysa Dünyanın büyüklüğüyle karşılaştırıldığında, hava tabakasının kalınlığı, bir derslikte kullanılan kürenin üzerindeki alanın küreye kıyasla kalınlığı kadardır. Eğer koruyucu ozon tabakası stratosferden yeryüzüne indirilebilseydi Dünya’nın çapına oranla kalınlığı dört milyarda bir olurdu. Görülmesi kesinlikle mümkün olmazdı. Astronotların birçoğu Güneş’in aydınlattığı yarı kürenin ufkunda -atmosferin tüm kalınlığını yansıtan- o nazik, ince mavi haleyi gördüklerini ve hemen ardından, ne kadar hassas ve kırılgan olduğunu düşündüklerini anlatmışlardır. Kaygı duymuşlardır ve kaygılanmakta da haklıdırlar.

Bugün, insanlık tarihinde benzeri görülmemiş, kesinlikle yeni bir durumla karşı karşıyayız. İnsanlık yüz binlerce yıl önce yaşam yoluna henüz başlamışken, kilometrekareye düşen insan sayısı yüzde bir ya da daha azdı ve teknolojimizin en büyük başarıları el baltası ve ateşti. Küresel çevrede ciddi değişiklikler yapma yetimiz yoktu. Bu fikir hiç aklımıza bile gelmemişti. Sayımız çok azdı ve çok güçsüzdük. Ama zaman geçtikçe ve teknoloji geliştikçe, sayımız katlanarak çoğaldı ve bugün öyle bir noktaya geldik ki, kilometrekareye ortalama on kişi düşüyor, nüfusumuz şehirlerde yoğunlaşmış durumda ve elimizin altında -gücünü yeterince anlayıp kontrol edemediğimiz- bir teknoloji cephaneliği bulunuyor.

Yaşamlarımız az miktarda bulunan ozon benzeri gazlara dayalı olduğundan, sanayinin motorları büyük bir çevresel -hatta gezegen düzeyinde- yıkıma yol açabilir. Teknolojinin sorumsuzca kullanımına karşı getirilen kısıtlamalar yetersiz, gönülsüz ve hemen hemen her zaman tüm dünyada devlet ya da şirket çıkarlarının gerisindedir. Bizler artık, isteyerek ya da istem dışı, küresel çevreyi değiştirme gücüne sahibiz. Çeşitli küresel felaket kehanetlerini gerçeğe dönüştürme yolunda ne kadar ilerlediğimizse bilim adamları arasında hâlâ tartışma konusudur. Ancak bunu yapmaya muktedir olduğumuz konusunda kuşku yoktur.

Bilimin ürünleri belki bizim için fazla güçlü ve fazla tehlikelidir. Belki de biz onlara sahip olmak için yeterince olgunlaşmadık. Beşikteki bebeğe hediye olarak tabanca vermek akıllıca olur mu? Peki ya emekleyen ya da ergenlik çağındaki bir çocuğa? Ya da belki bazılarının ileri sürdüğü gibi, otomatik silahlar sivil yaşamda hiç kimseye verilmemelidir. Çünkü hepimiz hayatımızın bir anında, gözümüzü kör eden çocuksu tutkulara kapılmışızdır. Çoğu kez öyle sanılır ki, ortada silah yoksa trajedi meydana gelmez. (Tabii ki insanların tabanca taşımak için ileri sürdükleri gerekçeler ve bu gerekçelerin geçerli olabileceği durumlar vardır. Aynı şey bilimin tehlikeli ürünleri için de geçerlidir.) Başka bir sorun da şudur: Varsayalım ki, silahın tetiği çekildiğinde, kurbanın ya da saldırganın birinin vurulduğunu fark edebilmesi için on yıllar geçmesi gerekmektedir. Bu durumda, ortada silah bulundurmanın tehlikelerini fark etmek daha da güçleşecektir. Bu kusursuz bir benzetme olmasa da, modern sanayi teknolojisinin küresel çevresel etkileri aşağı yukarı bu şekilde işler.

Bana öyle geliyor ki, sorgulamak, görüşünü dile getirmek, yeni kurumlar ve yeni düşünce biçimleri geliştirmek için zaman geldi. Tabii ki nezaket bir erdemdir ve en ateşli felsefi girişimlere kayıtsız kalan bir muhalifi etkileyebilir. Herkese yeni bir düşünce biçimini kabul ettirmeye çalışmak da tabii saçmadır. Tabii ki biz haksız, karşıtımızsa haklı olabilir. (Olmadık şey değildir.) Ve tabii bir tartışmada taraflardan birinin diğerini ikna ettiğine sık rastlanmaz. (Thomas Jefferson bunun gerçekleştiğini hiç görmediğini söylemiştir. Ama bu çok katı bir yargı gibi görünüyor. Çünkü bu, bilimde her zaman olan bir şeydir.) Ancak bütün bunlar, konunun kamuoyunda tartışılmasından kaçınmak için yeterli sebep değildir.

Daha iyi tıbbi hizmet, ilaçlar, tarım, doğum kontrolü, ulaşım ve haberleşmedeki ilerlemeler, sanayinin istem dışı yan etkileri ve yerleşik dünya görüşlerini sorgulama yoluyla bilim ve teknoloji yaşamlarımızı ciddi biçimde değiştirmiştir. Çoğumuz nefes nefese bu değişimi yakalamaya çalışmaktayız ve yeni gelişmelerin yansımalarını ancak geriden ve bazen kavrayabiliyoruz. Çok eskilerden beri süregelen insanlık geleneği göstermektedir ki, gençler değişimi diğerlerinden daha çabuk kavrarlar. Bu sadece kişisel bilgisayarların kullanımı ve videokaset kayıt cihazlarının programlanmasında değil, dünyamıza ve kendimize ait yeni vizyonlara uyum sağlanması için de geçerlidir. Günümüzde değişimin ivmesi insan ömründen çok daha fazla, kuşakları birbirinden uzaklaştıracak kadar hızlıdır. Kitabın bu orta bölümü de, bilim ve teknolojinin getirdiği -iyi ya da kötü- çevresel değişimleri anlamaya ve bunlara uyum sağlamaya ayrılmıştır.

Ben, karşı karşıya bulunduğumuz çıkmazlara örnek olarak ozon tabakasının incelmesi ve küresel ısınma üzerinde yoğunlaşacağım. Ancak insan teknolojisi ve yayılmacılığının, başka birçok kaygı verici çevresel etkileri de var: Kanser, kalp hastalığı ve öteki ölümcül hastalıklar için mutlaka gerekli ilaçların nadir ve soyu tehlikeye girmiş türlerden sağlandığı durumlarda çok büyük sayılarda canlı türlerinin soylarının tüketilmesi; asit yağmurları; nükleer, biyolojik ve kimyasal silahlar; çoğunlukla en yoksulların ve güçsüzlerin yaşadığı bölgelerde bulunan zehirli kimyasal maddeler (ve radyoaktif zehirler). Bazı bilim adamlarının kuşkuyla karşıladığı beklenmedik yeni bir bulgu da, Amerika, Batı Avrupa ve diğer bazı yerlerde -belki dişi cinsiyet hormonları gibi etki yapan kimyasal maddeler ve plastiklerden dolayı- sperma sayılarında görülen hızlı düşüştür. (Bazılarına göre düşüş o kadar hızlıdır ki, böyle devam etmesi durumunda Batı’daki erkekler, 21. yüzyılın ortalarından itibaren kısırlaşmaya başlayacaklardır.)

Dünya bir anomaldir. Şu anda bildiğimiz kadarıyla, tüm Güneş sisteminde üzerinde yaşanılan tek gezegendir. Biz insanlar, hayatın fışkırdığı bu Dünya'da yaşayan milyonlarca farklı türden sadece biriyiz. Ne var ki, bir zamanlar var olan birçok tür artık yok. Dinozorlar 180 milyon yıl yaşadıktan sonra yok oldular. Soyları tükendi. Bir tane bile kalmadı. Hiçbir tür bu gezegende ayrıcalıklı bir yere sahip değil. Üstelik biz, yani kendi kendini yok etmenin yollarını geliştiren biz insanlar burada sadece bir milyon yıldır varız. Nadir ve değerliyiz, çünkü yaşıyoruz; çünkü düşünebilme ve yapabilme yeteneğimiz var. Geleceğimizi etkileyebilme ve belki de yönelebilme ayrıcalığına sahihiz. Yeryüzündeki yaşamın korunması için mücadele etmekle yükümlü olduğumuza inanıyorum. Sadece kendimiz için değil, bizden önce gelmiş ve kendilerine borçlu olduğumuz tüm insanlar ve diğer canlılar için; eğer yeterince akıllı olabilirsek bizden sonra gelecek her canlı için de. Türümüzün geleceğini korumaktan daha acil bir dava, daha uygun düşen bir adanmışlık olamaz. Sorunlarımızın hemen hemen hepsi insanlar tarafından yaratılmıştır ve yine insanlar tarafından çözülebilir. Hiçbir toplumsal gelenek, siyasi sistem, ekonomik varsayım ve dini inanç bundan daha önemli değildir.

Hepimiz, en azından örtük düzeyde çeşitli kaygılar taşırız. Bunlar hiçbir zaman tamamen kaybolmazlar. Tabii ki çoğu gündelik yaşamımızla ilgilidir. Zihnimizin bize fısıldadığı anıların uğultusunun, geçmişte yapılan hataların ürkütücü hatıralarının, üzerimize çöken sorunlara karşı verilebilecek olası tepkilerin zihnimizde tartılmasının yaşamsal değeri vardır. Çoğumuzun kaygısı çocuklarımızı gerektiği gibi besleyebilmektir. Kaygı, evrimin geliştirdiği uzlaşma yollarından biridir; gelecek kuşağın var olabilmesi için gerekli, ama bu kuşak için acı vericidir. İşin püf noktası, eğer yapabilirseniz, yaşanacak kaygıları doğru seçmektir. Tasasız umursamazlık hali ile sinirli kuruntuculuk arasında benimsememiz gereken bir orta yol vardır.

Bazı tarikatların müritleri ve magazin basını dışında, türümüzün tüm yazılı tarihi boyunca gözümüze çarpmayan felaket kehanetlerini hep kaygıyla karşılayan tek insan grubu bilim adamlarıdır. Dünyanın içinde bulunduğu durumu kavramışlardır ve bu durumda çok büyük bir değişiklik olabileceği konusunda akıl yürütebilmektedirler. Biraz orasından, biraz burasından ittirip çekiştirdikçe büyük değişiklikler ortaya çıkabilir. Biz insanlar, -küresel iklimden siyasi iklime kadar- çevremize genelde iyi uyum sağladığımızdan, herhangi bir değişiklik rahatsız edici ve acı verici olacak, bize pahalıya patlayacaktır. Dolayısıyla bizler de, hayali bir tehlikeye karşı kendimizi korumak üzere kaçmadan Önce bilim adamlarının bize anlattıklarından emin olmalarını bekleriz. Ancak öne sürülen tehlikelerin bazıları o kadar ciddi görünmektedir ki, böyle bir durumda küçük bir olasılığı bile ciddiye almak ihtiyatlı bir davranış olabilir.

Gündelik yaşamın kaygıları da benzer şekilde etkili olur. Kendimizi sigorta ettiririz ve çocuklarımızı yabancılarla konuşmamaları konusunda uyarırız. Bu kadar kaygıya karşın bazen tehlikeleri tümüyle gözden kaçırırız. Bir tanıdığım, karım Annie'ye ve bana şöyle demişti: “Kaygılandığım şeylerden hiçbiri olmadı. Bütün kötü durumlarsa haber vermeden ortaya çıktı.”

Felaket ne kadar büyük olursa, dengemizi korumak da o kadar zordur. Onu bütünüyle göz ardı etmeyi ya da atlatabilmek için bütün kaynaklarımızı seferber etmeyi isteriz. İçinde bulunduğumuz şartları soğukkanlılıkla tartmak ve bununla ilgili kaygıyı bir süre için uzaklaştırmak zordur. Tehlikede olan çok fazla şey var gibidir. İzleyen sayfalarda, türümüzün -gezegenimize nasıl baktığımız ve politikalarımızı nasıl belirlediğimiz açısından- rahatsız edici görünen bazı eylemlerini anlatmaya çalışacağım. Her iki tarafı da ortaya koymaya çalışacağım; ama itiraf ediyorum ki, verileri değerlendirerek oluşturduğum kendi bakış açım da var. İnsanlar sorun yarattıkları zaman çözüm de ortaya koyabilirler. Ben de sorunlarımızdan bazılarının nasıl çözülebileceğini göstermeye çalıştım. Sizler, başka sorunlara öncelik verilmesi gerektiğini ya da başka çözümler bulunabileceğini düşünebilirsiniz. Ama ben, kitabın bu bölümünü okurken gelecek hakkında daha fazla düşünmeye yönleneceğinizi umuyorum.

Taşıdığımız ağır kaygılara -hemen hemen hepimizin yeterince vardır- gereksizce yenilerini eklemek istemem. Ama bana öyle geliyor ki, herkesin üzerinde gereğince düşünmediği bazı konular var. Şu andaki eylemlerin gelecekteki sonuçları üzerinde düşünmek, biz primatların kuşaktan kuşağa geçen etkileyici bir soy özelliği ve insanoğlunun yeryüzündeki genelde şaşırtıcı ölçüde başarılı öyküsünün gizlerinden biridir.

14 Ortak Düşman

Ben kötümser değilim. Bana göre, var olduğu yerde kötülüğü fark etmek bir çeşit iyimserliktir.

Roberto Rossellini

Zamanın ancak, şimdiki yüzyıla denk düşen anında bir canlı türü, dünyanın doğasını değiştirme gücünü elde etmiştir.

Rachel Carson
Sessiz İlkbahar (1962)

Giriş

1988 yılında bana eşsiz bir fırsat sunulmuştu. Amerika Birleşik Devletleri ve Sovyetler Birliği’nde en çok okunan iki dergide eşzamanlı olarak yayımlanmak üzere, iki ülke ilişkileri hakkında bir yazı yazmaya davet edilmiştim. O sıralarda Mikhail Gorbaçov, Sovyet vatandaşlarına düşüncelerini serbestçe açıklama hakkı tanınmasının arayışı içindeydi. Bazılarına göre o tarihlerde Ronald Reagan yönetimi de, belirgin Soğuk Savaş politikasını yavaşça değiştiriyordu. Ben de böyle bir yazının yararlı olabileceğini düşünmüştüm. Dahası, yakın zamanda yapılan bir zirve toplantısında Bay Reagan, “eğer uzaylıların Dünyayı işgal etme tehlikesi baş gösterseydi, Amerika Birleşik Devletleri'yle Sovyetler Birliğinin işbirliği yapmaları çok daha kolay olurdu” demişti. Bu nokta yazım için bir hareket noktası oluşturabilirdi. Yazının her iki ülkenin vatandaşları için de kışkırtıcı olmasını istiyordum ve sansür edilmeyeceği yolunda iki taraftan da güvence istedim. Hem Parade dergisinin editörü Walter Anderson, hem de Ogonyok’un editörü Vitaly Korotich bunu kabul ettiler. “Ortak Düşman” başlıklı yazı Parade'in 7 Şubat 1988, Ogonyokun da 12-19 Mart 1988 tarihli sayılarında yayımlandı. Yazı daha sonra The Congressional Record'da yeniden basıldı, 1989 yılında New York Üniversitesi’nin Zeytin Dalı Ödülü’nü kazandı ve her iki ülkede de geniş tartışma olanağı buldu.

Parade yazıdaki tartışmalı konuları aşağıda alıntılanan girişle dürüst bir şekilde değerlendirdi:

Sovyeder Birliği'nin en popüler dergisi Ogonyok'ta da kesintisiz yayımlanacak olan aşağıdaki yazı iki ülke arasındaki ilişkileri incelemektedir. Her iki ülkenin vatandaşları da Carl Sagan'ın bazı düşüncelerini tedirgin edici, hatta kışkırtıcı bulabilir. Çünkü yazar, temelde iki ülkenin tarihlerinden gelen popüler görüşlere meydan okuyor. Parade'in editörleri bu yorumun, burada ve Sovyetler Birliği'nde, yazarın belirttiği hedeflere ulaşılmasında ilk adımı oluşturacağını umuyor.

Ne var ki, 1988 yılının serbestleşme yolundaki Sovyetler Birliği’nde bile işler o kadar basit değildi. Korotich, malı görmeden satın almıştı ve benim Sovyet tarihi ve politikası üzerindeki eleştirel yorumlarımı gördüğünde, kendini daha üst makamların görüşünü almak zorunda hissetti. Yazının Ogonyok'ta yayımlandığı biçimiyle nihai sorumluluğunun, dönemin Sovyet Bilimler Akademisi ABD ve Kanada Enstitüsü Başkanı, Komünist Parti Merkez Komitesi üyesi ve Gorbaçov’un yakın danışmanı Dr. Georgi Arbatov’a ait olduğu sanılıyor. Arbatov'la içtenliği ve açık sözlülüğünden dolayı beni şaşırtan bazı özel siyasi sohbetler yapmıştık. Yazının ne kadarının dokunulmadan yayımlandığını görmek memnunluk verici olsa da, yapılan değişiklikleri ve ortalama Sovyet vatandaşı için hangi düşüncelerin fazla tehlikeli sayıldığını belirlemek de öğretici olacaktır. Bu yüzden yazının sonunda en ilginç değişiklikleri de belirttim. Bunlar kesinlikle sansür anlamına geliyor.

Makale

Amerika Birleşik Devletleri Başkanı, Sovyet Komünist Partisi Genel Sekreteri’ne, “eğer uzaylılar gezegenimizi işgal etmek üzere olsalardı, o zaman ülkelerimiz ortak düşmana karşı birleşebilirdi” demiş. Gerçekten de, kuşaklar boyu birbirini boğazlayan kanlı düşmanların, daha da acil bir tehlikeye karşı koyabilmek için anlaşmazlıklarını bir tarafa bırakarak birleştikleri çok olmuştur: Yunan şehir devletlerinin Perslere karşı; Rusların (bir zamanlar Kiev’i yağmalayan) Polovtsyslerle Moğollara karşı; Amerikalılarla Sovyetlerin Nazilere karşı yaptığı gibi...

Bir uzaylı istilası tabii ki pek olası değil. Ama ortak bir düşman var -hatta, bazıları benzeri görülmemiş bir tehdit oluşturan, hepsi de zamanımıza özgü, bir dizi ortak düşman var. Bunlar büyüyen teknolojik gücümüzden ve soyumuzun uzun vadeli refah ve mutluluğu için kısa vadeli faydalardan vazgeçmekteki isteksizliğimizden kaynaklanmaktadır.

Kömür ve öteki fosil yakıtları yakmak gibi masum bir eylem, karbon dioksitin yol açtığı sera etkisini artırır ve Dünya’nın ateşini yükseltir. Böylece, bazı tahminlere göre bir yüzyıldan az bir zaman içinde, bugün dünyanın tahıl ambarları olan Amerika’nın orta batısıyla Ukrayna yarı çöl haline gelebilir. Soğutmada kullanılan görünürde zararsız asal gazlar koruyucu ozon tabakasını inceltmektedir. Bu da, Güneş’ten Dünyaya gelen ölümcül kızılötesi ışınımın miktarının artmasına ve -tepesinde biz insanların tehlikeli bir tahterevallide gidip geldiğimiz- iyi bilinmeyen bir beslenme zincirinin tabanındaki korumasız mikroorganizmaların yok olmasına neden olur. Amerika’daki sanayi kirlenmesi Kanada ormanlarının yıkımına yol açar. Bir Sovyet nükleer santralındaki kaza Lapland’ın tarihsel kültürünü tehlikeye atar. Salgın hastalıklar, çağdaş ulaşım teknolojisinin de katkısıyla tüm dünyaya yayılmaktadır. Ve kaçınılmaz olarak, bizim olağan, kısa vadeli hedeflerimizden dolayı henüz farkına bile varamadığımız başka tehlikeler de olacaktır.

Amerika Birleşik Devletleriyle Sovyetler Birliği’nin öncülük ettiği nükleer silahlanma yarışı yüzünden, gezegenimiz bugün 60 bin nükleer silahla mayınlanmıştır. Bu, iki ulusu yok etmeye, küresel uygarlığı tehlikeye düşürmeye ve belki de insanın bir milyon yıldır devam eden yaşama deneyimine son vermeye yetecek sayının çok üzerindedir. Barışçıl amaçlarla yapılan öfkeli protesto gösterilerine ve nükleer silahlanma yarışını tersine çevirmeye yönelik ağırbaşlı antlaşma yükümlülüklerine rağmen, Amerika Birleşik Devletleri'yle Sovyetler Birliği hâlâ her yıl, gezegendeki büyükçe kentlerin tamamını yok etmeye yetecek kadar nükleer silah üretmeyi başarıyorlar. Bunun gerekçesi sorulduğunda, her biri ciddiyetle diğerini işaret ediyor. Challenger uzay mekiği ve Çernobil nükleer santralı kazaları, ileri teknolojide, bütün çabalarımıza rağmen felakete yol açan aksamaların meydana gelebileceğini bize göstermiş bulunuyor. Hitler’in çağında, bir çılgının çağdaş, sanayileşmiş bir devlet üzerinde mutlak egemenlik kurabildiğini görüyoruz. Kitle imha makinelerinde beklenmedik, anlaşılması güç bir hata, yaşamsal bir iletişim kesintisi ya da zaten ağır yük altındaki bir devlet liderinin duygusal bir bunalıma girmesi sadece an meselesidir. İnsanoğlu her yıl, çoğu Amerika Birleşik Devletleri ve Sovyetler Birliği tarafından olmak üzere, savaş ve yıldırma hazırlıkları için yaklaşık 1 trilyon dolar harcamaktadır. Belki de ileride kötü niyetli uzaylıların bile Dünyaya saldırmak için özendirici bir nedeni olmayacak. Belki bir ön incelemeden sonra, bir süre sabredip bizim kendi kendimizi yok etmemizi beklemenin daha kolay bir yol olacağını düşünecekler.

Tehlike içindeyiz. Uzaylı işgalcilere ihtiyacımız yok; biz kendi kendimize yeterince tehlike yarattık. Ama bunlar gündelik hayatta yer almayan, anlamak için dikkatle düşünmeyi gerektiren ve görünmeyen tehlikeler; yağmalama, esir alma, ırza geçme ve katliam peşindeki bir düşman ordusundan değil, saydam gazlardan, gözle görülmeyen ışınımdan, kimsenin kullanıldığına tanık olmadığı nükleer silahlardan kaynaklanıyorlar. Ortak düşmanlarımızı kişileştirmek ve onlardan bir Şehinşah, bir Han ya da bir Führer kadar nefret etmek daha zor. Bu yeni düşmanlara karşı güçbirliği yapmak için, kendimizi tanımaya yönelik cesur girişimlerde bulunmamız gerekiyor. Çünkü şimdi karşı karşıya bulunduğumuz tehlikelere karşı biz -dünyanın tüm ülkeleri ama özellikle Amerika Birleşik Devletleri ve Sovyetler Birliği- sorumluyuz.

Ülkelerimiz, zengin etnik ve kültürel çeşitlilikle örülmüş birer dokumadır. Askeri açıdan dünyanın en güçlü ülkeleriyiz. Bilim ve teknolojinin hepimiz için daha iyi bir yaşam sağlayacağı önermesinin savunucularıyız. İnsanların kendini yönetme hakkına inandığımızı söylüyoruz. Devlet sistemlerimiz, adaletsizlik, zorbalık, iş bilmezlik ve hurafeye karşı gerçekleştirilen tarihi devrimlerle doğdu. Bizi, tanrısal bir yetki taşıdığına inandığımız ve yüzyıllardır başımıza çöreklenmiş despotlardan kurtararak imkânsızı başaran devrimcilerin soyundan geliyoruz. O halde, kendimize kurduğumuz tuzaktan kurtulmak için ne yapmalıyız?

Her iki tarafın da elinde, diğerinin yaptığı, büyük tepki duyulan ihlallerden oluşan uzun bir liste var. Bunlardan bazıları hayal ürünü olsa da, çoğu değişen ölçülerde gerçektir. Taraflardan biri bir ihlalde bulunduğunda, diğerinin buna başka bir suistimalle karşılık vereceğinden emin olabilirsiniz. Her iki ülke de, onuru kırılmış ve ahlaki açıdan dürüst olduğuna inanan insanlarla doludur. İki ülkeden her biri diğerinin en küçük hatasını en ince ayrıntısına kadar bilir ama kendi günahlarına ve kendi politikalarının yol açtığı acılara gözünü kapar. Tabii ki her iki tarafta da, ulusal politikalarının yarattığı tehlikeleri gören, sadece yaşama kaygısıyla ve temel ahlaki ilkelerden dolayı yanlışları düzeltmek isteyen iyi ve dürüst insanlar vardır. Aynı zamanda yine her iki tarafta da, ulusal propaganda araçlarının bilinçli olarak körüklediği nefret ve korkuya kapılmış, karşıtlarının kurtarılmayı hak etmediğine inanan, çatışmadan yana olan insanlar da vardır. İki tarafın sertlik yanlıları birbirlerini teşvik eder. Güvenilirliklerini ve güçlerini birbirlerine borçludurlar. Birbirlerine muhtaçtırlar. Ölümcül bir kucaklaşmayla birbirlerine bağlanmışlardır.

Eğer uzaylı ya da insan, başka herhangi biri bu ölümcül sarmalı çözüp bizi ayırmazsa geriye tek bir seçenek kalıyor: Çok acı verici olabilse de bunu kendimiz yapmalıyız. İyi bir başlangıç, tarihsel olayları karşı tarafın -ya da eğer varsa haleflerin- gözüyle incelemek olacaktır. Önce, Amerikan tarihindeki bazı olayları değerlendiren bir Sovyet gözlemciyi düşünelim: Bağımsızlık ve özgürlük ilkeleri üzerinde kurulan Amerika Birleşik Devletleri köleliği yasaklayan son büyük ülke olmuştur. Kurucularından birçoğu -George Washington ve Thomas Jefferson da dahil olmak üzere- köle sahibidirler. Kölelerin serbest bırakılmasından sonra bir yüzyıl süreyle ırkçılık yasalarla korunmuştur. Amerika Birleşik Devletleri, ülkenin ilk yerlilerinin bazı haklarını güvenceye alan ve kendisinin de imzaladığı 300’den fazla antlaşmayı sistemli olarak ihlal etmiştir. Theodore Roosevelt, başkan olmadan iki yıl önce 1899'da yaptığı ve çok takdir toplayan bir konuşmasında, "ulusun yüceliğini'' sağlamanın tek yolu olarak "haklı savaş”ı göstermiştir. Amerika Birleşik Devletleri 1918 yılında, Bolşevik Devrimi’ni çökertmek için başarısız bir girişimde bulunarak Sovyetler Birliği'ni işgal etmiştir. Amerika Birleşik Devletleri nükleer silahları icat etmiş ve onları sivil halka karşı kullanarak, yüzbinlerce kadın, erkek ve çocuğun ölümüne yol açan ilk ve tek ülke olmuştur. Amerika Birleşik Devletleri, daha Sovyetler Birliği nükleer silaha sahip olmadan Sovyetlerin nükleer silahlarla yok edilmesi için harekat planları yapmıştır ve süregiden nükleer silah yarışında baş yenilikçi odur. Amerika Birleşik Devletleri'nde kuramla uygulama arasında yakın zamanda görülen birçok çelişkiden bazıları şunlardır: Reagan yönetimi öfkeli bir ahlak savunuculuğuyla müttefiklerini terörist İran’a silah satmamaları için uyarırken, kendisi gizlice bu işi yapmıştır; ABD demokrasi adına tüm dünyada örtülü savaşlara girişirken, vatandaşlarının büyük çoğunluğunun hiçbir siyasal hakka sahip olmadığı Güney Afrika'da yönetime etkin ekonomik yaptırımlar uygulanmasına karşı çıkmıştır; İran’ın Basra Körfezi’ni mayınlamasını uluslararası hukukun ihlali olarak görüp öfkeyle karşılarken, kendisi Nikaragua limanlarını mayınlamış ve ardından Uluslararası Adalet Divanı'nın yargılama yetkisini tanımamıştır; çocukları öldürdüğü gerekçesiyle Libya’yı kınarken, kendisi misilleme yaparak çocukları öldürmüştür ve Sovyetler Birliği’nin azınlıklara yönelik davranışını kınarken, kendisi yüksek okulda okuyanlardan daha fazla sayıdaki siyah genci cezaevlerinde tutmaktadır. Bunlar sadece kötü niyetli Sovyet propagandası değildir. Kendilerini Amerika Birleşik Devletleri’ne yakın hisseden insanlar bile onun gerçek niyetleri hakkında -özellikle de Amerikalılar tarihlerinin rahatsız edici gerçeklerini kabullenmekte isteksiz oldukları zaman- ciddi çekinceler taşıyabilirler.

Şimdi de Sovyetler Birliği tarihindeki bazı olayları değerlendiren Batılı bir gözlemciyi düşünün. Mareşal Tukaçevski’nin 2 Haziran 1920’de askere verdiği hareket emri şöyleydi: “Süngülerimizle emekçilere barış ve mutluluk getireceğiz. Batıya, ileri!” Bundan kısa süre sonra V. I. Lenin Fransız heyetiyle yaptığı konuşmada şunları söylüyordu, “Evet, Sovyet askerleri Varşova'dadır. Yakında Almanya da bizim olacak. Macaristan’ı yeniden fethedeceğiz. Balkanlar kapitalizme karşı ayaklanacak. İtalya sarsılacak. Bu fırtınada burjuva Avrupa’nın bağları çözülecek”. Sonra, Stalin’in 1929 yılıyla II. Dünya Savaşı arasındaki dönemde izlediği kasıtlı politika sonucu ölen milyonlarca Sovyet vatandaşını düşünün. Bu kıyım, zorunlu kollektifleşme, köylülerin kitlesel olarak göç ettirilmesi, bunların sonucunda 1932-33 yıllarında başgösteren açlık ve bir yandan Sovyet vatandaşlarının haklarını sözüm ona güvenceye alan yeni bir anayasa gururla yürürlüğe konurken, diğer yandan (Komünist Parti’nin 35 yaşın üstündeki kadrolarının neredeyse tamamının tutuklanıp öldürüldüğü) büyük tasfiyelerle yapıldı. Ardından Stalin'in Kızıl Ordu’nun komuta kademelerini ortadan kaldırmasını, Hitler'le imzaladığı saldırmazlık antlaşmasının gizli protokolünü, Nazilerin Sovyetler Birliği'ni işgal edeceğine inanmayı hareket başladıktan sonra bile reddetmesini ve bunun sonucunda milyonlarca kişinin daha ölümünü hatırlayın. Sovyet yönetiminin yurttaşlık hakları, ifade özgürlüğü ve göç etme hakkına getirdiği kısıtlamalar ile süregiden bölgesel yahudi düşmanlıkları ve dinsel baskıları düşünün. O halde, eğer ülkenizin kuruluşundan hemen sonra en yüksek rütbeli askeri ve sivil liderleriniz komşu ülkeleri işgal etme niyetlerini övünerek açıklıyorsa; eğer tarihinizin neredeyse yarı süresince mutlak lideriniz olmuş kişi kendi halkından milyonlarca kişiyi sistemli olarak öldürüyorsa; eğer şimdi bile madeni paralarınızın üstünde ulusal simgeniz tüm dünyayı kapsayacak biçimde gösteriliyorsa, şunu anlamakta zorlanmazsınız: Barışçıl ve iyi niyetli yaklaşımlar içinde olsalar bile başka ülkelerin vatandaşları sizin şimdiki iyi niyetlerinize, içten ve gerçek bile olsalar, kuşkuyla bakabilirler. Bu sadece kötü niyetli Amerikan propagandası değildir. Eğer bu olayların hiç olmadığını varsayıyorsanız, o zaman sorun katmerlenecektir.

Friedrich Engel s, “Başka ülkeler üzerinde baskı kuran hiçbir ülke hür olamaz” demişti. Lenin, 1903 yılındaki Londra Konferansında “tüm ulusların kendi geleceğini belirlemede tam hak sahibi olduğunu” savunmuştu. Aynı ilkeler neredeyse tamamen aynı sözcüklerle Woodrow Wilson'un ve başka birçok Amerikalı devlet adamının ağzından da duyulmuştu. Ne var ki, iki ülke için de gerçekler tersini gösteriyor. Sovyetler Birliği, Estonya, Letonya ve Litvanya ile Finlandiya, Polonya ve Romanya’nın bazı bölgelerini zorla ilhak etti. Polonya, Romanya, Macaristan, Moğolistan, Bulgaristan, Çekoslovakya, Doğu Almanya ve Afganistan’ı işgal ederek Komünist Parti’nin denetimi altına aldı. Doğu Almanya işçilerinin 1953 yılındaki ayaklanmasını, 1956 yılındaki Macar devrimi’ni ve Çeklerin 1968 yılındaki glasnost (açıklık) ve perestroika (yeniden yapılanma) girişimlerini bastırdı. Dünya savaşları ile korsanlığı ve köle ticaretini Önleme amacıyla düzenlediği seferler dışında, Amerika Birleşik Devletleri de başka ülkelere 130 ayrı olayda silahlı işgal ve müdahalede bulunmuştur. Bunlar arasında şu ülkeler sayılabilir[21]: Çin (18 ayrı olayda), Meksika (13), Nikaragua ve Panama (her biri 9), Honduras (7), Kolombiya ve Türkiye (her biri 6), Dominik Cumhuriyeti, Kore ve Japonya (5'er), Arjantin, Küba, Haiti, Hawaii Krallığı ve Samoa (4 er), Uruguay ve Fiji (3'er), Guatemala, Lübnan, Sovyetler Birliği ve Sumatra (2’şer), Granada, Porto Riko, Brezilya, Şili, Fas, Mısır, Fildişi Sahili, Suriye, Irak, Peru, Formoza, Filipinler, Kamboçya, Laos ve Vietnam. Bu müdahalelerin çoğu işbirlikçi hükümetlerin iktidarını ayakta tutmaya ya da Amerika’nın malını ve iş çıkarlarını korumaya yönelik küçük çaplı girişimlerdi. Ama bazıları çok daha büyük, daha uzun süreli ve çok daha öldürücü boyuttaydı.

Amerika Birleşik Devletleri silahlı kuvvetleri Bolşevik Devrimi’nden ve hatta Komünist Manifesto'dan bile önce Latin Amerika’da silahlı müdahalelerde bulunuyordu. Bu, Amerika’nın Nikaragua’ya müdahalesinin komünizme karşı yapıldığı gerekçesini mantıklı bulmamızı güçleştiriyor. Ancak bu iddianın zayıflığı, eğer Sovyetler Birliği başka ülkeleri yutma alışkanlığında olmasaydı daha iyi anlaşılırdı. Amerika’nın Güneydoğu Asya'da, kendisine hiç zarar vermemiş ve tehdit etmemiş ülkeleri işgali, 58 bin Amerikalıyla bir milyondan fazla Asyalının ölümüne sebep oldu. ABD 7,5 megaton ağırlığında yüksek derecede patlayıcı bombalar kullanarak bölgede hâla atlatılamayan ekolojik ve ekonomik kaosa yol açtı. 1979’dan beri 100 bin Sovyet askeri, -kişi başına düşen geliri Haiti’den bile düşük bir ülke olan- Afganistan’ı işgal etmiş bulunuyor. Yaptıkları zulmün büyük bölümüyse henüz ortaya çıkarılmadı; çünkü Sovyetler, bağımsız gazetecilerin savaş bölgelerine girmesini engellemekte Amerikalılardan daha başarılılar.

Yerleşmiş düşmanlık yozlaştırıcıdır ve kendi kendini besler. Eğer duraksarsa, geçmişteki suistimaller hatırlatılarak, bir zulüm ya da askeri olay kurgulanarak, düşmanın yeni ve tehlikeli bir silah konuşlandırdığı açıklanarak ya da eğer iç kamuoyunun siyasi değerlendirmesi hükümete rahatsızlık verecek kadar tarafsızsa, saflık ve ihanet suçlamaları ortaya atılarak, kolaylıkla yeniden canlandırılabilir. Birçok Amerikalı için komünizm yoksulluk, gerilik, düşündüklerini söyleyenlerin Gulag'a gönderilmesi, insan ruhunun acımasızca ezilmesi ve dünyayı fethetme tutkusu demektir. Birçok Sovyet vatandaşı için de kapitalizm, acımasız ve doyurulmaz bir hırs, ırkçılık, savaş, ekonomik istikrarsızlık ve dünya genelinde zenginin yoksula karşı komplo kurması anlamına gelir. Bunlar -bütünüyle öyle olmasa da- birer karikatürdür ve zaman geçtikçe Sovyetler Birliği ile Amerika'nın eylemleri bunlara bir inandırıcılık ve gerçeklik kazandırmıştır.

Bu karikatürler, kısmen doğru olmalarının yanı sıra işe yaradıkları için de vardırlar. Eğer karşımızda amansız bir düşman varsa, o zaman yöneticiler de fiyatların neden yükseldiğini, tüketim mallarının neden bulunamadığını, ülkenin dünya piyasalarında neden rekabet edemediğini, neden birçok kişinin işsiz ve evsiz olduğunu, liderlerin eleştirilmesinin neden vatanseverlikle bağdaşmadığını ve kabul edilmez olduğunu ve de özellikle, nükleer silah gibi büyük bir kötülüğün neden on binlerle konuşlandırıldığını açıklamak için hazır bir bahaneye sahip olurlar. Ama eğer düşman yeterince habis değilse, hükümet yetkililerinin yetersizliği ve öngörüsüzlüğü kolaylıkla göz ardı edilemez. Düşman icat etmek ve onların hatalarını abartmak bürokratların işine yarar.

Her ülkenin, karşı tarafın oluşturduğu tehlikeyi değerlendirmek için askeri ve istihbarat örgütleri vardır. Bu kuruluşlar büyük miktarda askeri ve istihbarat harcaması yapma yetkisine sahiptirler. Dolayısıyla sürekli bir vicdan muhasebesi yapmak -karşı tarafın imkânlarını ve niyetlerini abartma eğilimiyle mücadele etmek- zorundadırlar. Bu mücadelede yenik düştüklerinde, bunu zorunlu bir ihtiyat olarak adlandırırlar. Ancak ne isim takarlarsa taksınlar, bu durum silahlanma yarışını körükler. İstihbarat verileri kamuoyunca bağımsız bir değerlendirmeden geçirilebilir mi? Hayır. Peki neden? Çünkü belgeler gizlidir. Böylece ortaya, kendi kendine işleyen bir makine, gerginliklerin devlet yöneticilerince kabul edilebilir en alt düzeye inmesini engelleyen bir çeşit de facto komplo çıkar.

Birçok ulusal kurum ve öğretinin, bir zamanlar ne kadar etkili olurlarsa olsun, artık değişmeleri gerektiği açıktır. 21. yüzyılın dünyasına henüz hiçbir ülke tam uyumlu değildir. O halde, önümüzdeki görev geçmişin bazı olaylarını yüceltmek ya da ulusal açıdan kutsal değerleri savunmak değil, hepimiz için çok tehlikeli bir zaman diliminden bizi geçirecek bir yol bulmaktır. Bunu başarmak için her türlü yardıma ihtiyacımız var.

Bilimin temel öğretilerinden biri, karmaşık konuları (hatta basit olanları bile) .anlayabilmek için zihinlerimizi dogmalardan kurtarmaya çalışmanın ve yayın, eleştiri, deney yapma haklarının güvenceye alınmasının gerekli olduğudur. Yönetici güçlerin savları kabul edilemez. Hepimiz yanlış yapabiliriz, hatta yönetenler bile. Ancak ilerleme için eleştirinin şart olduğu ne kadar açık olsa da, hükümetler buna karşı çıkma eğilimindedir. En büyük örnek Hitler Almanyasıdır. Nazi Partisi liderlerinden Rudolf Hess'in 30 Haziran 1934 tarihinde yaptığı konuşmanın bir bölümü şöyledir: “Her türlü eleştirinin dışında olan bir kişi vardır ve o da Führer’dir. Çünkü herkes hisseder ve bilir ki o her zaman haklıdır ve hep haklı olacaktır. Bizim Nasyonal Sosyalizmimiz Führer’e olan eleştirisiz sadakatimiz ve teslimiyetimizle perçinlenmiştir.”

Bu gibi kör inançların devlet liderlerine sağladığı kolaylık Hitler’in şu sözleriyle de açıkça ortaya konuyor: "Halkın düşünmemesi iktidarda olanlar için ne büyük şanstır!” Zihinsel ve ahlaki uysallık kısa vadede liderlerin işine gelebilir, ama uzun vadede ulusların intiharı demektir. Bu yüzden ulusal önderlik için ölçütlerden biri sert eleştirileri anlama, teşvik etme ve yapıcı olarak yararlanma yeteneğidir.

Bu nedenle, daha önce devlet terörüyle susturulan ve aşağılananlar şimdi -kanatlarını çırparak uçmaya çalışan özgürlük yanlıları olarak- konuşmaya başladıklarında bunu tabii ki çok heyecan verici bulurlar. Buna tanık olan her özgürlük sevdalısı da aynı şeyi hisseder. Glasnost ve perestroika, Sovyet toplumunun geçmişteki politikalarla maskelenen insani boyutunu tüm dünyaya sergilemektedir. Sovyet toplumunun her katmanında, yanlışları düzelten düzenekler sağlamaktadır. Ekonomik refah için şarttır. Uluslararası ilişkilerde gerçek bir iyileşmeye ve nükleer silah yarışında ciddi ölçüde geriye dönüşe imkân sağlar. Bu yüzden Glasnost ve perestroika hem Sovyetler Birliği hem de Amerika Birleşik Devletleri için yararlıdır.

Glasnost ve perestroika'ya karşı Sovyetler Birliği’nde tabii ki muhalefet var: Kendilerine ömür boyu sağlanan olanaklarla yan gelip yatmak yerine artık yeteneklerini rekabete açık bir şekilde sergilemek zorunda olanlar; demokrasinin getirdiği sorumluluklara alışamayanlar; yıllar boyu kurallara uyduktan sonra bu zaman içindeki davranışlarından dolayı hesap vermek zorunda bırakılmayı kabullenemeyenler muhalefet ediyorlar. Amerika Birleşik Devletlerinde de glasnost’a ve perestroika'ya karşı çıkanlar var: Bazıları Sovyetler Birliği'nin bir yandan daha da korkulu bir rakip olarak ortaya çıkmak üzere güç toplarken, diğer yandan Batıyı kandırmak için böyle bir oyun oynadığını ileri sürüyor. Bazıları Sovyetler Birliğinin, demokrasi eksikliği yüzünden zayıf düşmüş, kolayca kötüye yönlendirilebilen, kolaylıkla karikatürleşen eski halini tercih ediyor (Kendi demokratik oluşumlarından uzun zamandır şikâyetçi olan Amerikalıların da glasnost’tan ve perestroika'dan öğrenecekleri şeyler var. Bu bile kendi başına bazı Amerikalıları rahatsız etmeye yetiyor.) Reformun yanında ve karşısında yer almış böylesi güçler varken, sonucun ne olacağını kimse bilemez.

Her iki ülkede de hâlâ kamuoyu tartışması olarak kabul edilen şeyin, daha yakından bakıldığında, genelde ulusal sloganların tekrarı, kanıt istendiğinde halkın önyargılarına, imalara, kendini haklı çıkarmaya, yön şaşırtmacaya, vaazların büyüsüne sığınmak ve halkın aklı selimini küçümsemek olduğu anlaşılacaktır. İhtiyacımız olan, önümüzdeki birkaç on yılı güvenli bir biçimde geçirebilmek için ne kadar az bilgi sahibi olduğumuzu kabullenmek, geniş bir yelpaze içindeki alternatif programları inceleme cesaretini göstermek ve hepsinden önemlisi kendimizi dogmalara değil, çözümlere adamaktır. Çözüm bulmak zaten yeterince zordur. 18. yüzyıl ya da 19. yüzyıl siyasi doktrinleriyle tam uyum sağlayan çözümler bulmaksa çok daha zor olacaktır.

Ülkelerimiz yapılması gereken değişiklikleri bulmak için birbirine yardım etmelidir. Ufkumuz, bir sonraki başkanlık dönemini ya da yeni beş yıllık planı aşan bir geleceği kucaklamalıdır. Askeri harcamaları azaltmak; yaşam standartlarını yükseltmek; eğitime saygı duyulmasını sağlamak; bilimi, akademik çalışmayı, buluşları ve sanayiyi desteklemek; soru sorma özgürlüğünü geliştirmek; ülke içindeki sürtüşmeleri azaltmak; işçilerin yönetsel kararlara daha çok katılmasını sağlamak ve ortak insanlık durumumuz ile, karşı karşıya olduğumuz ortak tehlikenin tanınmasından kaynaklanan gerçek bir saygı ve anlayış geliştirmek zorundayız.

Şimdiye kadar yapmadığımız ölçüde işbirliğine ihtiyacımız olduğu halde, sağlıklı bir rekabete de karşı değilim. Ancak rekabetimiz, nükleer silahlanma yarışını tersine çevirme ve konvansiyonel kuvvetlerde büyük indirimlere gitme; devlet içindeki yolsuzluğa son verme; dünyanın büyük bölümünü tarımsal olarak kendine yeterli duruma getirme çabalarında olmalıdır. Gelin, sanat ve bilimde, müzik ve edebiyatta, teknolojik yenilikte yarışalım. Dürüstlükte yarışalım. Gelin, acıların durdurulmasında, cehaletin ve hastalıkların önlenmesinde; tüm dünyada ulusal bağımsızlığa saygı gösterilmesinde; gezegenimizin sorumluluk anlayışıyla gözetilip yönetilmesi için bir etik sistemi geliştirip uygulamada rekabet edelim.

Gelin bilgilerimizi paylaşalım. Kapitalizm ve sosyalizm, bir yüzyıldır, çoğunlukla kabul edilmese de, aşırma yoluyla birbirinden yöntem ve kuram ödünç almıştır. Ne Amerika Birleşik Devletleri ne de Sovyetler Birliği, gerçek ve erdem üzerinde tekele sahiptir. Ülkelerimizin işbirliği için rekabet etmesini diliyorum. 1970'li yıllarda, nükleer silahlanma yarışını dizginlemeye yönelik antlaşmaların yanı sıra yaptığımız bazı ortak çalışmalarda dikkate değer başarılar elde ettik: Çiçek hastalığının dünya genelinde ortadan kaldırılması, Güney Afrika'nın nükleer silahlar geliştirmesini önlemeye yönelik çabalar, Apollo-Soyuz ortak insanlı uzay uçuşu gibi. Artık daha iyi işler yapabiliriz. Gelin, büyük hedefli ve geniş ufuklu bazı ortak projelerle işe başlayalım: Özellikle Etiyopya gibi, süper güçler arasındaki rekabetin kurbanı olmuş ülkelerdeki açlığın giderilmesi; kullandığımız teknolojinin ürünü olan uzun vadeli çevre felaketlerinin tanımlanması ve ortadan kaldırılması; gelecek için güvenli enerji kaynağı bulmak için füzyon fiziği çalışmalarında işbirliği; insanoğlunun -Sovyetlerle Amerikalıların- başka bir gezegene ilk kez ayak basmasıyla taçlanacak, Mars'ın ortaklaşa keşfi gibi...

Belki de kendi kendimizi yok edeceğiz. Belki içimizdeki ortak düşman, onu tanımamıza ve üstesinden gelmemize izin vermeyecek kadar güçlü. Belki dünya ortaçağdaki durumuna ya da çok daha kötüsüne gerileyecek.

Ancak ben umutluyum. Son zamanlarda değişim işaretleri görülüyor. Bunlar deneme niteliğinde de olsa doğru yönde ve devletlerin daha önceki ulusal davranış ölçütlerine göre hızlı sayılır. Bizlerin -biz Amerikalılar, biz Sovyetler, biz insanlar- sonunda aklımızı başımıza toplamamız, soyumuz ve gezegenimiz için işbirliği yapmaya başlamamız mümkün olabilir mi?

Bize hiçbir şey vaat edilmiş değil. Tarihin bıraktığı sorumluluk bizim omuzlarımızda. Çocuklarımız ve torunlarımız için hak ettikleri bir gelecek kurmak bizim görevimiz.

Sansür

Yukarıdaki yazının Ogonyok'da yer alan baskısında yapılan bazı dikkat çekici ve ilginç değişiklikler paragraf sıralamasına göre yapılan kronolojik değimle aşağıda gösterilmiştir. Sansür edilen bölümler siyah harflerle belirtilmiştir. Normal kitap harfleri, yazının orjinalinden yapılan alıntılar, parantez içindeki italik harflerle yapılmış bölümlerse benim yorumlarımdır:

¶ 3. ... -tepesinde biz insanların tehlikeli bir tahterevallide gidip geldiğimiz- iyi bilinmeyen bir beslenme zincirinin tabanındaki... [Bu cümlecik çıkarılınca ozon tabakasındaki incelmenin yol açtığı tehlike çok daha hafif görünüyor]

¶ 4. ... gezegendeki her büyükçe şehri yok etmeye yetecek kadar nükleer silah... [her büyükçe şehir, herhangi bir şehir olarak değiştirilmiş. Böylece yılda üretilen bomba sayısındaki vurgu tek bir bombanın gücüne yönelecek şekilde değiştirilerek nükleer tehdidin boyutu küçültülmüş.]

¶ 4. ... zaten ağır yük altındaki bir devlet liderinin... [liderin ağır yük altında olabileceğini düşünmek devlete olan güveni azaltır mı?]

¶ 4. ... savaş ve yıldırma hazırlıkları...

¶ 7. ... onuru kırılmış ve dürüst olduğuna inanan...

¶ 7. ... ulusal propaganda amaçlarının bilinçli olarak körüklediği nefret ve korkuya...

¶ 8. ... Theodore Roosevelt, başkan olmadan iki yıl önce 1899’da... [Bu değişiklik özellikle çirkin, çünkü yapılan çıkarmadan dolayı Sovyet okuyucularının % 99'ı sözleri alıntılanan kişinin Theodore değil Franklin Roosevelt olduğunu düşüneceklerdir.]

¶ 8. ... Bunlar sadece kötü niyetli Sovyet propagandası değildir.

¶ 9. . . . 2 Haziran...

¶ 9. ... Hitler’le imzaladığı saldırmazlık antlaşmasının gizli protokolünü...

¶ 9. ... ve bunun sonucunda milyonlarca kişinin daha öldüğünü...

¶ 11. ... Ancak bu iddianın zayıflığı, eğer Sovyetler Birliği başka ülkeleri yutma alışkanlığında olmasaydı daha iyi anlaşılırdı.

¶ 18. . . . Bu nedenle daha önce devlet terörüyle susturulan ve aşağılananlar şimdi -kanatlarını çırparak uçmaya çalışan özgürlük yanlıları olarak- konuşmaya başladıklarında bunu tabii ki çok heyecan verici bulurlar. Buna tanık olan her Özgürlük sevdalısı da aynı şeyi hisseder.

¶ 19. ... kolaylıkla karikatürleşen...

¶ 20. . . . Her iki ülkede de hâlâ kamuoyu tartışması olarak kabul edilen şeyin, daha yakından bakıldığında, genelde ulusal sloganların tekrarı, kanıt istendiğinde halkın önyargılarına, imalara, kendini haklı çıkarmaya, yön şaşırtmacaya, vaazların büyüsüne sığınmak ve halkın aklı selimini küçümsemek olduğu anlaşılacaktır.

20. . . . Çözüm bulmak zaten yeterince zordur. 18. yüzyıl ya da 19. yüzyıl siyasi doktrinleriyle tam uyum sağlayan çözümler bulmaksa çok daha zor olacaktır. [Bilindiği gibi Marksizm 19. yüzyıla ait bir siyasi ve ekonomik doktrindir]

¶ 23. . . . bir yüzyıldır, çoğunlukla kabul edilmese de aşırma yoluyla birbirinden yöntem ve kuram ödünç almıştır. Ne Amerika Birleşik Devletleri ne de Sovyetler Birliği gerçek ve erdem üzerinde tekele sahiptir.

26. . . . Bize hiçbir şey vaat edilmiş değildir. [Ortodoks Marksizm'in pek övündüğü ama bilimsel olmayan ilkelerinden biri de, Komünizmin nihai zaferinin, görünmeyen tarihsel güçler tarafından önceden belirlendiği yolundadır.]

Sovyetler Birliği'nin en büyük itirazı 9. paragrafta alıntılanan Lenin’in sözleri (ve Tukaçevski’nin iması) üzerindeydi. Bana bu bölümü çıkarmam için birkaç kez yapılan başvuruyu reddetmem üzerine Ogonyok yazıya şöyle bir dipnot ekledi: " Ogonyok’un editörleri ilgili arşivleri araştırdılar. Ne var ki ne bu alıntıya, ne de V. 1. Lenin'in-benzeri bir sözüne rastlanamadı. Carl Sagan’ın vardığı sonuçlara temel aldığı bu alıntının Pacade dergisinin milyonlarca okuyucusunu yanıltmasından üzüntü duyuyoruz.” Bana göre bu oldukça hırçın bir nottu.

Ancak zaman geçti, yeni arşivler açıldı, yenilenmiş tarih yazımları ortaya çıktı ve kabul edildi, Lenin putlaştırılmaktan çıkarıldı ve sorun kendi kendine çözüldü. Aşağıdaki nazik not Arbatov’un kendi anılarından alınmıştır:

Burada bir özür dilemek zorundayım. 1988 yılında, gökbilimci Carl Sagan’ın bir yazısıyla ilgili değerlendirmemde onun, Tukaçevski'nin Polonya seferinin devrim ihracına yönelik olduğu yolundaki yargısını reddetmiştim. Bu, şartlı refleks haline gelen olağan savunma alışkanlığından ve zaman içinde “uygunsuz” gerçekleri halının altına süpürme alışkanlığı edinmiş (sonunda bu ikinci kişiliğimiz olmuştur) olmamızdan kaynaklanıyordu. Örnek vermek gerekirse ben tarihimizin bu sayfalarını ciddi bir şekilde ancak yakın zamanda inceledim.

16
Oyunun Kuralları

Ahlaken doğru olan her şey şu dört olgudan birinden kaynaklanır: Gerçeğin tam olarak algılanması ya da zihinde geliştirilmesi; ya da her insanın hakkını aldığı ve bütün yükümlülüklerin sadakatle yerine getirildiği örgütlü toplumun korunması; ya da soylu ve yenilmez bir ruhun yüceliği ve gücü; ya da her sözde ve işte düzen ve itidalin getirdiği dinginlik ve öz denetim.

Cicero

Ödevler Üzerine, I, 5 (MÖ 45-44)

Çok gerilerde kalan, 1939 yılının çok güzel bir gününün gecesini hatırlıyorum. Annemle babamın beni New York Dünya Fuarı'nın harikalarıyla tanıştırdığı o gün, düşüncelerim üzerinde büyük etki yapmıştı. Vakit geç olmuştu; benim yatma saatim çoktan geçmişti. Babamın omuzlarına tünemiş, kulaklarına yapışmıştım. Annemin yanımda olması bana güven veriyordu. Fuarın mimari harikaları olan, parıldayan pastel mavilerle ışıklandırılmış büyük Trylon ile Perisphere'i görmüştük. "Yarının Dünyası"nı, yani geleceği geride bırakıp BMT metrosuna doğru gidiyorduk. Eşyalarımızı düzene koymak için durduğumuz sırada babam, boynuna bir tabla asılı, ufak tefek, yorgun bir adamla konuşmaya başladı. Adam kalem satıyordu. Babam elini, içinde yiyecek artıklarımızın bulunduğu buruşuk kese kâğıdına daldırarak bir elma çıkardı ve adama verdi. Ben bağırarak ağlamaya, başladım. O zamanlar elma sevmezdim ve o elmayı da hem öğlen hem de akşam yemeğinde yemek istememiştim. Bununla birlikte o elma üzerinde yine de sahiplik hakkım vardı. O benim elmamdı ve babam onu tuhaf görünüşlü bir yabancıya vermişti. Adamsa, ıstırabımı daha da artırmak istercesine bana doğru ayıplayarak bakıyordu.

Babamın, çok sabırlı ve şefkatli bir insan olmasına rağmen, benim davranışımdan üzüntü duyduğunu anlamıştım. Beni kucaklayarak kaldırdı ve sıkıca sarıldı. Adamın duyamayacağı kadar alçak bir sesle bana, "O zavallı işsiz biri. Bütün gün hiçbir şey yememiş. Bizimse yeterince yiyeceğimiz var. Ona bir elma verebiliriz. " dedi.

Ben de durumu yeniden gözden geçirdim, hıçkırıklarımı bastırdım. Yarının Dünyası ha istekle bir daha baktım ve babamın kollarında minnetle uykuya daldım.

İnsan davranışını düzenlemeye yönelik ahlak kuralları sadece uygarlığın doğuşundan bu yana değil, daha da önce, uygarlık öncesi, toplumsallaşmış, avcı-toplayıcı atalarımız arasında da, hatta daha da önceleri var olmuştur. Farklı toplumların farklı kuralları vardır. Birçok kültürde söylenen farklı, yapılan farklıdır. Bazı şanslı toplumlarda esinlenmiş bir yasa koyucu, uyulacak bir dizi kural koyar (ve çoğu zaman kendisinin bir tanrıdan emir aldığını -bu olmadan kurallara uyanların sayısı çok olmayacaktır- iddia eder). Örneğin bir zamanlar muazzam uygarlıkları yöneten Ashoka (Hindistan), Hammurabi (Babil) Lycurgus (Sparta) ve Solon (Atina) yasaları bugün büyük ölçüde işlevsizdir. Belki insan doğasını yanlış değerlendirmişler ve bizden çok fazla şey ummuşlardır. Belki de bir çağın ya da kültürün deneyimlerini bir başkasına aynen uygulamak mümkün değildir.

Şaşırtıcı gelse de bugün konuya bilimsel, yani deneysel olarak yaklaşmaya yönelik henüz başlangıç aşamasında ama gelişen çabalar var.

Devletler arası ilişkilerde olduğu gibi, bizler de günlük yaşamlarımızda bazı kararlar vermeliyiz: Doğrusunu yapmak ne demektir? İhtiyacı olan bir yabancıya yardım etmeli miyiz? Bir düşmana karşı nasıl davranmalıyız? Bize nazik davranan birisinden yararlanmalı mıyız? Eğer bir dostumuz bizi incitirse ya da bir düşmanımızdan yardım görürsek, aynı şekilde karşılık vermeli miyiz? Yoksa geçmişteki davranışların genel çizgisi yakın zamandaki sapmalara ağır mı basar?

Örnekler: Eşinizin kız kardeşi onu küçümsemenizi umursamadan sizi yılbaşı yemeğine davet etmektedir; kabul etmeli misiniz? Çin, dört yıldır dünya genelinde gönüllü olarak uygulanan moratoryumu bozarak nükleer silah denemelerine yeniden başlamıştır; biz de mi öyle yapmalıyız? Yoksullara ne kadar yardım yapmalıyız? Sırp askerleri sistematik olarak Bosnalı kadınların ırzına geçmektedir; Bosnalı askerler de Sırp kadınlarının ırzına mı geçmelidir? Yüzyıllarca süren zulümden sonra, (Güney Afrika ırkçı beyaz azınlık partisi) Milliyetçi Parti Lideri E W. de Klerk, Afrika Ulusal Kongresine (çoğunluktaki siyahların örgütü) kur yapıyor; Nelson Mandela ve Afrika Ulusal Kongresi karşılık vermeli mi? Bir iş arkadaşınız sizi şefinizin önünde küçük düşürdü; ondan öç almalı mısınız? Vergi iadelerimiz üzerinde hile yapabilir miyiz? Eğer yakalanmayacaksak mı yapalım? Eğer bir petrol şirketi bir senfoni orkestrasına destek verir ya da kaliteli bir televizyon filmine sponsor olursa, onun çevreyi kirletmesine göz yumabilir miyiz? Bizi çıldırtsalar bile yaşlı akrabalarımıza nazik davranmalı mıyız? Kâğıt oynarken, ya da daha büyük ölçekte, hile yapabilir miyiz? Katilleri öldürmeli miyiz?

Bu gibi kararlar alırken kaygımız sadece doğru olanı yapmak değil, aynı zamanda işlevsel olanı -bizi de, toplumun geri kalanını da daha mutlu kılacak olanı- bulmaktır. Etik olarak tanımladığımızla pragmatik olarak tanımladığımız arasında bir sürtüşme vardır. Uzun vadede bile olsa, eğer ahlaki davranış hezimetle sonuçlanıyorsa, sonunda onu ahlaki değil aptalca olarak tanımlarız. (Hatta ona ilkesel olarak saygılı olduğumuzu iddia edip, uygulamada görmezden gelebiliriz.) İnsan davranışının çeşitliliğini ve karmaşıklığını dikkate alırsak -etik ya da pragmatik olarak tanımlamamıza bakmaksızın- gerçekten işe yarayan-basit kurallar var mıdır?

Ne yapmamız gerektiğine nasıl karar verebiliriz? Tepkilerimizi bir ölçüde öz çıkarımıza ilişkin algılamamız belirler. Aynı şekilde ya da zıt karşılık veririz, çünkü böylece istediğimizi elde edeceğimizi umarız. Devletler nükleer silahları, başka ülkelerin kendilerine oyun oynamaması için elde eder ya da kullanır. Kötülüğe iyilikle karşılık veririz, çünkü böylece bazen insanların adalet duygusuna dokunabileceğimizi ya da onları utandırarak iyi olmaya yöneltebileceğimizi biliriz. Ancak bazen de bencilce hareket etmeyiz. Bazı insanlar sanki doğuştan naziktirler. Yaşlı ebeveynlerimizin ya da çocukların bizi kızdırmalarına izin verebiliriz, çünkü bunun bize bir bedeli olsa da onları severiz ve mutlu olmalarını isteriz. Bazen de çocuklarımıza sert davranır ve onları mutsuz ederiz, çünkü onların kişiliklerine şekil vermek isteriz ve inanırız ki, bu davranışın uzun vadede onlara getireceği mutluluk kısa vadede vereceği acıdan daha büyüktür.

Olaylar farklıdır. İnsanlar ve uluslar da farklıdır. Bu labirentte yolun nasıl bulunacağını bilmek bir ölçüde bilgeliktir. Peki ama, insan davranışının çeşitliliğini ve karmaşıklığını göz ardı etmeden, etik ya da pragmatik, gerçekten işe yarayan basit kuralları bulabilir miyiz? Belki de bunu dert etmekten vazgeçip sadece doğru olduğunu hissettiğimiz şeyi yapmamız gerekir. Ama böyle de olsa, “doğru gibi görünen" şeyi nasıl belirleyeceğiz?

En beğenilen davranış biçimi, özellikle Batı’da, Nasıra’lı İsa’ya atfedilen Altın Kural'dır. Birinci yüzyılda yazılmış Aziz Matta İncili’nde şöyle dile getirilmiştir: Başkalarının size nasıl davranmasını isterseniz siz de onlara öyle davranın. Ama neredeyse hiç kimse buna uymaz. MÖ beşinci yüzyılda Batı'da Konfüçyüs olarak bilinen Çinli filozof Kung-Tzi ye kötülüğe iyilikle karşılık verilmesi yolundaki (o zamanlar da iyi bilinen) Altın Kuralla ilgili görüşü sorulduğunda şöyle karşılık vermişti: "O zaman iyiliği neyle ödeyeceksiniz?” Komşusunun zenginliğini kıskanan yoksul kadın elindekini zengine mi vermelidir? Bir mazoşist komşusuna acı mı çektirmelidir? Altın Kural insanların farklılıklarını dikkate almaz. Yanağımıza bir tokat vurulduğunda gerçekten öteki yanağımızı çevirebilir miyiz? Karşımızdaki acımasız biriyse bu daha çok acı çekmemiz anlamına gelmez mi?

Gümüş Kural ise farklıdır: Başkalarının size yapmasını istemediğiniz şeyi siz de başkalarına yapmayın. Bu kurala da, İsa’dan bir kuşak önce Haham Hillel'in yazıları da dahil olmak üzere dünyanın birçok yerinde rastlanabilir. Gümüş Kural'ın yirminci yüzyıldaki en etkileyici uygulamacıları Mohandas Gandhi ve Martin Luther King, Jr.’dı. Ezilen halklara, şiddete şiddetle karşılık vermemeleri, ama uyumlu ve uysal da olmamaları çağrısında bulundular. Şiddet içermeyen yurttaş direnişini savunuyorlardı: Bedenini ortaya koyarak ve böylece haksız bir yasaya karşı çıkmaktan dolayı cezalandırılmayı göze alarak, davada haklı olduğunu göstermek. Kendilerine zulmedenlerin (ve hâlâ kararını vermemiş olanların) yüreklerini sızlatmayı amaçlıyorlardı.

King, tarihte Altın ve Gümüş kuralları sosyal değişimin etkin bir aracına dönüştüren ilk insan olduğu gerekçesiyle Gandhi'yi övgüyle anıyordu. Gandhi de bu tavrının nasıl oluştuğunu şöyle anlatıyordu: “Şiddete başvurmama dersini, karımı kendi isteğime göre yoğurmaya çalıştığım sırada ondan öğrendim. Onun, bir yandan benim irademe karşı kararlı direnişi, diğer yanda benim aptallığımın sebep olduğu eziyet karşısındaki sessiz boyun eğişi, sonunda kendimden utanmama sebep oldu ve beni, onu yönetmek üzere doğduğuma inanma aptallığından kurtardı.”

Gandhi ve King'in benimsememelerine rağmen, başkalarının şiddet tehditlerinin de olası katkısıyla, şiddeti dışlayan yurttaş direnişi bu yüzyıl içinde önemli siyasi değişimlere yol açtı: Hindistan’ın İngiliz yönetiminden kurtulmasında, dünya genelinde klasik sömürgeciliğin sonunun çabuklaştırılmasında ve Afrika kökenli Amerikalılara bazı yurttaşlık hakları tanınmasında rol oynadı. Afrika Ulusal Kongresi de (ANC) Gandhi geleneğinde gelişti. Ancak 1950’li yıllara gelindiğinde, şiddeti ve işbirliğini dışlayan bu politikayla iktidardaki Milliyetçi Partiye karşı hiçbir kazanım elde edilemediği anlaşılmıştı. Bu yüzden 1961 yılında Nelson Mandela ve arkadaşları, beyazların anladığı tek şeyin kuvvet olduğu yolunda, Gandhi’ye ters düşen bir gerekçeyle ANC’nin askeri kanadını kurdular. Adı, ulusun mızrağı anlamına gelen Umkhonto we Sizwe idi.

Gandhi bile, bağlı oldukları davranış kuralları o kadar yüce olmayanlar karşısında, şiddeti dışlama kuralını savunmanın gerekleriyle bağdaştırmakta zorluk çekiyordu: “Ben kendi yaşam felsefemi öğretmek için gerekli niteliklere sahip değilim. Ancak, benimsediğim felsefeyi uygulayabilmek için gereken niteliklere sahibim. Ben... düşüncede, sözde ve eylemde bütünüyle doğru ve bütünüyle şiddeti dışlayan, ama ideal olana hiçbir zaman ulaşamayan bir insan olmak için uğraşan zavallı bir ruhum.”

Konfüçyüs, “İyiliğe iyilikle, ama kötülüğe adaletle karşılık verin" demişti. Bu da Bronz Kural olabilir: Başkalarına onların size davrandığı gibi davranın. Bu, “göze göz, dişe diş” yani kısasa kısas artı “iyi bir hareket bir başka iyi hareketi hak eder” demektir. Doğal insan (ve şempanze) davranışında bu bilinen bir kuraldır. Başkan Bili Clinton, İsrail-Filistin barış antlaşmalarında Kuran’dan şu alıntıyı yapmıştır: “Eğer düşmanın barışa yönelirse sen de barışa yönel.” Başkalarının iyi huyuna sığınmak zorunda kalmadan, bir çeşit etkili 'şarta bağlama' uygulayarak, bize iyi davrandıklarında onları ödüllendirir, iyi davranmadıklarında cezalandırırız. Bizler kolayca devrilmeyiz ancak acımasız da değiliz. Bu kural işe yarar görünüyor. Ama yoksa “iki yanlış bir doğru etmez” deyişi doğru mu?

Sırada madensel değeri daha düşük olan Demir Kural var: Başkalarına istediğiniz gibi davranın, onlar size istediklerini yapmadan. Bu bazen, Altın Kural’dan uzaklaşmanın ötesinde onun hor görüldüğünü vurgulayan, "altın kimdeyse kurak o yapar" deyişiyle dile getirilir. Birçok kişinin -eğer hesabını vermiyorsa- gizli düsturu ve çoğu zaman güçlünün dile getirilmeyen yasası budur.

Son olarak canlıların dünyasında genelde rastlanan diğer iki kuraldan söz etmek istiyorum. Bunlar birçok şeyi açıklıyor. İlki: Üstünüzdekilere dalkavukluk edin, altmızdakileri sömürün. Bu, zorbaların düsturudur ve insan dışındaki primat toplumlarının çoğunun da kuralıdır. Gerçekte üsttekiler için Altın Kural, alttakiler için de Demir Kural budur. Bilinen bir altın ve demir alaşımı olmadığına göre, esnekliğinden dolayı buna Teneke Kural diyeceğiz. Öteki yaygın kural da şudur: Önceliği her şeyde yakın akrabalarınıza verin, diğerlerine de istediğiniz gibi davranın. Bu Nepotizm Kuralı evrim biyologlarınca "akraba seçilimi" olarak bilinir.

Bronz Kural'ın uygulama kolaylığına rağmen ölümcül bir kusuru vardır: Bitmeyen kan davası. Şiddeti kimin başlattığı pek önemli değildir. Şiddet şiddeti doğurur ve iki tarafın da diğerinden nefret etmek için bir sebebi vardır. A. J. Muste, "barışa giden yol yoktur. Barışın kendisi yoldur." demişti. Ne var ki barış zor, şiddet kolaydır. Herkes kan davasını sona erdirmekten yana olsa bile, tek bir karşılık verme olayı onu yeniden canlandırabilir. Karşımızda ölmüş bir akrabamızın dul karısıyla acılı çocuklarının bulunduğunu varsayalım. Yaşlı erkek ve kadınlar çocukluklarında yaşadıkları vahşeti anlatmaktadırlar. İçimizdeki mantıklı taraf barışı korumaya çalışır, ama tutkulu yanımız intikam diye bağırır. Çatışan taraflardaki aşırılar birbirlerinden destek alır. Onlar geri kalan herkese karşı ittifak kurmuşlardır; iyiliği anlama ve sevme çağrılarını küçümserler. Birkaç öfkeli insan, daha ihtiyatlı ve mantıklı bir alay insanı vahşete ve savaşa sürükleyebilir.

Batı’da birçok insan, Adolf Hitler’le 1938 yılında Münih’te yapılan dehşet verici anlaşmalardan dolayı öylesine ipnotize olmuştur ki, işbirliğiyle taviz vererek uzlaşmayı birbirinden ayıramazlar. Her hareketi ve yaklaşımı kendi adına değerlendirmek yerine, sadece karşıtımızın bütünüyle kötü olduğuna, tavizlerini kötü niyetle verdiğine ve anladığı tek şeyin kuvvet olduğuna inanırız. Bu yargı belki Hitler için doğruydu. Ben her ne kadar Rhineland'ın işgaline zor kullanılarak karşı çıkılmış olmasını dilesem de, genelde doğru olan yargı bu değildir. Bu tutum her iki taraftaki düşmanlığı güçlendirir ve çatışmayı çok daha olası kılar. Nükleer silahların olduğu bir dünyada da, uzlaşmaz düşmanlıklar ciddi ve ürkütücü tehlikeler getirir.

Uzun bir misillemeler zincirini kırmak çok zordur. Bu döngüden kurtulma olanakları olmadığı için yok olma noktasına gelen etnik gruplar vardır. Örneğin Brezilya yaylalarında yaşayan Kainganglar. Eski Yugoslavya’da, Ruanda’da ve başka yerlerde birbirleriyle savaşan etnik gruplar da birer örnek oluşturur. Bronz Kural çok acımasız görünmektedir. Demir Kural, diğer herkese karşı bir avuç insafsız ve güçlü insanın çıkarını korur. Altın ve Gümüş kurallar çok hoşgörülü gibidir. Zulmü ve sömürüyü cezalandırmakta başarısız kalırlar. İyiliğin mümkün olduğunu göstererek, insanları kötülükten iyiliğe yönelmeleri için ikna etmeyi umarlar. Ama başkalarının duygularını umursamayan zorbalar da vardır. Hitler ile Stalin’in, iyi örnek karşısında utanarak pişmanlık duyacaklarını düşünmek zordur. Peki ama, Altın ve Gümüş kurallarla, diğer taraftaki Bronz, Demir ve Teneke kurallar arasında, tek başına hepsinden daha etkili bir kural var mıdır?

Bu kadar çok kuralla, hangisini kullanacağımıza, hangisinin işe yarayacağına nasıl karar verebiliriz? Bir kişi ya da devlet birden fazla kuralı uygulamakta olabilir. Sadece tahminde bulunarak mı hareket etmeliyiz? Yoksa sezgilerimize dayanmalı ya da bize öğretilenleri papağan gibi tekrarlamalı mıyız? Şimdi gelin, bize öğretilen kuralları ve -belki de derinlere kazınmış bir adalet duygusundan gelen- doğru olması gerektiğine tutkuyla inandıklarımızı bir an için bir tarafa bırakalım.

Varsayalım ki, bize öğretilenleri onaylama ya da reddetme değil, gerçekten işe yarayacak olanı bulma çabasındayız. Birbirleriyle rekabet eden ahlak kurallarını sınamanın bir yolu var mı? Gerçek dünyanın sanal dünyadan çok daha karmaşık olabileceğini dikkate alarak konuyu bilimsel yönden araştırabilir miyiz?

Bizler, birinin kazandığı, diğerininse kaybettiği oyunlar oynamaya alışığız. Rakibimizin yaptığı her sayı bizi o ölçüde geride bırakır, “yengi-yenilgi” oyunları doğal görülür ve birçok kişi “yen-yenil” kavramları dışında bir oyun düşünmekte zorlanır. Yengi-yenilgi oyunlarında kayıplar kazanımları tam olarak dengeler. O yüzden bunlara “sıfır toplam” oyunları denir. Rakibin niyetleri hakkında bir belirsizlik yoktur: Oyunun kuralları içinde sizi yenilgiye uğratmak için elinden geleni yapacaktır.

Pek çok çocuk yengi-yenilgi oyunlarının “yenilgi” tarafıyla ilk kez yüz yüze geldiğinde şaşkınlığa düşer. Monopol oyununda, iflasın eşiğine geldikleri zaman özel istisna talebinde bulunurlar (örneğin kira vermemek gibi) ve bu istekleri yerine getirilmediğinde de gözyaşı dökerek bunun acımasız ve duygusuz bir oyun olduğunu -ki gerçekte öyledir- söylerler. (Oyun tahtasının fırlatılarak, otellerin, şans kartlarının ve madeni pulların öfke ve utançla yere saçıldığına ben tanık oldum- ve üstelik bunu yapanlar sadece çocuklar değildi.) Monopol'ün kurallarına göre, oyuncuların herkesin yararına olacak şekilde işbirliği yapmaları mümkün değil. Oyun böyle düzenlenmemiş. Aynı şey boks, futbol, hokey, basketbol, beyzbol, tenis, squash, satranç, bütün olimpiyat oyunları, yat ve otomobil yarışları, nezere ve parti politikaları için de geçerlidir. Bu oyunların hiçbirinde Altın, Gümüş ya da Bronz kuralları uygulama şansı yoktur. Sadece Demir ve Teneke kurallar için yer vardır. Eğer Altın Kural bizim için değerliyse neden çocuklarımıza öğrettiğimiz oyunlarda bu kadar az yer buluyor?

Kabilelerin aralıklarla birbirleriyle savaştığı bir milyon yıldan sonra, artık kendiliğinden sıfır toplam yöntemiyle düşünüyor ve her karşılıklı etkileşimi bir yarışma ya da çatışma olarak değerlendiriyoruz. Ancak nükleer savaş (ve birçok konvansiyonel savaş), ekonomik bunalım ve küresel çevreye yönelik saldırılar hep "yenilgi-yenilgi" önermeleridir. Sevgi, dostluk, ana-babalık, müzik, sanat ve bilgi arayışıysa "yengi-yengi" önermeleridir. Eğer tek bildiğimiz yengi-yenilgiyse ufkumuz çok dar demektir.

Bu konularla ilgilenen bilim dalına oyun kuramı denir ve askeri taktik ve stratejide, ticaret politikasında, şirketlerarası rekabette, çevre kirliliğinin azaltılmasında ve nükleer savaş planlarında kullanılır. Örnek oyun Mahkûmun Açmazı 'dır. Burada "sıfır dışı toplam" söz konusudur. Yengi-yengi, yengi-yenilgi, yenilgi-yenilgi sonuçlarından hepsi olasıdır. "Kutsal” kitaplarda buradaki strateji hakkında pek Fazla işe yarar öğreti bulunmaz. Bu bütünüyle pragmatik bir oyundur.

Kendinizle bir arkadaşınızın ciddi bir suç işlemekten dolayı tutuklandığınızı varsayın. Oyunun amacı çerçevesinde ikinizden birinin, ikinizin birden ya da hiçbirinizin bu suçu işlemiş olması ya da olmaması önemli değil. Önemli olan polisin bu suçu sizin işlediğinize inanması. İkiniz öykünüzü aranızda tartışmaya ya da strateji belirlemeye Fırsat bulamadan ayrı sorgulama hücrelerine götürülüyorsunuz. Orada haklarınızı ("konuşmama hakkına sahipsiniz”) dikkate almadan sizi itiraf etmeye zorluyorlar. Size, polisin bazen yaptığı gibi, arkadaşınızın suçu itiraf ettiğini ve sizi de bulaştırdığını söylüyorlar. (Ne arkadaş!) Polis doğruyu söylüyor olabilir. Ya da belki yalan söylüyordur. Size sadece suçunuzu itiraF etme ya da suçsuz olduğunuzu savunma hakkı tanınıyor. Eğer konuşmak isterseniz, cezayı en aza indirmek için nasıl bir taktik uygularsınız?

Olasılıklar şöyle:

Eğer siz suçu işlediğinizi reddederseniz ve (ne söylediğini bilmediğiniz) arkadaşınız da suçu reddetmişse, iddianın kanıtlanması muhtemelen zor olacaktır ve davada ikinize verilecek cezalar çok hafif olacaktır.

Eğer siz suçunuzu itiraf ederseniz ve arkadaşınız da aynı şeyi yaparsa, devlet işlenen suçu çözmek için az bir çaba harcamış olacaktır. Bunun karşılığında, ikinizin de suçsuzluğunuzu savunmanız durumundaki kadar hafif olmasa bile, yine de ikinize oldukça hafif bir ceza verilebilir.

Ama eğer, siz suçsuz olduğunuzu savunursanız ve arkadaşınız suçunu itiraf ederse, savcı sizin için en ağır cezayı, arkadaşınız içinse en hafif cezayı isteyecektir (belki de onu salıverecektir.) Bu durumda siz oyun kuramcılarının "satma” adını verdiği bir çeşit ihanet tehlikesiyle karşı karşıyasınız. Arkadaşınız da öyle.

Dolayısıyla, eğer siz ve arkadaşınız birbirinizle "işbirliği” yaparsanız -yani ikiniz de suçsuz olduğunuzu savunur ya da ikiniz de suçu kabul ederseniz- en kötü olasılıktan kurtulmuş olursunuz. O halde adımınızı sağlam atmalı ve itiraf ederek, orta halli bir cezayı garantilemeli misiniz? Bu durumda, eğer siz suçu kabul ederken arkadaşınız suçsuz olduğunu savunmuşsa onun için hiç de iyi olmayacaktır. Sizse eczadan kurtulabileceksiniz.

İyice düşündüğünüzde fark edeceksiniz ki, arkadaşınız nasıl davranırsa davransın, onu sattığınız zaman durumunuz, işbirliği yaptığınız zamanki durumunuzdan daha iyi olacaktır. Aynı şey arkadaşınız için de geçerlidir. Ama eğer ikiniz de birbirinizi satarsanız işbirliği yaptığınız zamankinden daha kötü duruma düşersiniz. İşte Mahkûmun Açmazı budur.

Şimdi, iki oyuncunun buna benzer bir dizi oyunla karşılaştığı, tekrarlanan bir Mahkûm Açmazı düşünün. Her oyunun sonunda oyuncular, aldıkları cezadan ötekinin nasıl bir ifade verdiğini anlayabilirler. Birbirlerinin stratejisi (ve kişiliği) hakkında tecrübe kazanırlar. Oyunlar birbirini izledikçe, işbirliğini öğrenerek her ikisi de suç işlediklerini her defasında inkâr mı edeceklerdir? Diğerini ihbar etmenin ödülü büyük olsa bile mi?

Bir önceki oyunun ya da oyunların nasıl gittiğine bakarak, onunla işbirliği yapmaya, onunla birlikte hareket etmeye ya da onu satmaya karar verebilirsiniz. Eğer çoğunlukla birlikte hareket ediyorsanız arkadaşınız sizin iyi niyetinizi sömürebilir. Eğer siz arkadaşınızı çoğunlukla satıyorsanız, arkadaşınız da muhtemelen sizi daha sık satacaktır ve bu ikiniz için de kötü olacaktır. Onu satma şeklinizin karşı tarafa veri olarak aktarıldığının farkındasınız. Bu durumda, birlikte hareket etme ve terk etmenin doğru bir karışımı nedir? Böylece, nasıl davranılması gerektiği, doğadaki bütün sorular gibi, deneysel olarak araştırılması gereken bir konudur.

Michigan Üniversitesi'nden sosyolog Robert Axelrod, The Evolution of Cooperation adlı övgüye değer kitabında, her katılımcının diğer katılımcılarla tek tek karşılaştığı bir bilgisayar turnuvasıyla bu konuyu araştırmıştır. Burada çeşitli davranış kuralları birbiriyle karşılaşır ve sonunda kimin kazandığını (kimin kümülatif olarak en hafif hapis cezası aldığını) öğreniriz. En kolay strateji sizden ne kadar yararlanıldığına bakmaksızın her zaman işbirliği yapmak ya da işbirliğinden ne kadar yarar sağlanabileceğine bakmaksızın hiç işbirliği yapmamaktır. Bunlar Altın Kural ve Demir Kuraldır. Biri aşırı iyilikten, öteki aşırı insafsızlıktan dolayı hep kaybederler. Satmayı cezalandırmakta yetersiz kalan stratejiler -bir ölçüde, işbirliği yapmamanın kazançlı olacağı işaretini verdikleri için- kaybederler. Altın Kural sadece başarısız bir strateji olmakla kalmaz; aynı zamanda kısa vadede başarı kazanabilen, ancak uzun vadede istismarcılar tarafından yenilgiye uğratılabilecek olan öteki oyuncular için de tehlikelidir.

Başlangıçta arkadaşınızı satmalı, ancak o sizinle bir kez bile işbirliği yaparsa siz de sonraki bütün oyunlarda onunla birlikte mi hareket etmelisiniz? Yoksa karşıtınızla önce işbirliği yapmalı, ama o bir kez bile sizi satarsa siz de sonraki bütün oyunlarda onu terk etmeli misiniz? Bu stratejiler de kaybedecektir. Spor oyunlarından farklı olarak rakibinizin her zaman sizi yenmeye çalışacağından emin olamazsınız.

Bunun gibi birçok turnuvada en etkili strateji "kısasa kısas"tır. Çok basittir. Önce işbirliği yaparak işe başlarsınız ve birbirini izleyen her turda, karşıtınız bir öncekinde ne yaptıysa siz de onu yaparsınız. Böylece satılmayı cezalandırırsınız ama arkadaşınız sizinle bir kez işbirliği yaptığında geçmişte olanları unutmaya hazır olursunuz. Başlangıçta bu yöntem ancak orta derecede bir başarı sağlar gibidir. Ancak zaman geçtikçe öteki stratejiler ya aşırı iyilikten ya da aşırı kötülükten kendi yenilgilerine yol açarlar ve bu orta yol Öne çıkar. İlk adımda iyi davranılması dışında, kısasa kısas Bronz Kural’la aynıdır. Bu yöntemle, vakit kaybedilmeden (hemen bir sonraki oyunda) işbirliği ödüllendirilmekte, satmaysa cezalandırılmaktadır. Ayrıca karşıtınıza, sizin stratejinizi kuşkuya yer bırakmayacak kadar açık seçik belli eder. (Stratejik belirsizlik ölümcül olabilir.)

Kısasa kısas yöntemini uygulayan birkaç oyuncu olduğunda, bunların hep birlikte sonuçlarda öne çıktığı görülür. Başarılı olabilmek için kısasa kısas stratejistlerinin, kendilerine karşılık vermeye hazır, işbirliği yapabilecekleri kişilere ihtiyaçları vardır. Bronz Kural'ın beklenmedik bir şekilde kazandığı ilk turnuvadan sonra bazı uzmanlar bu stratejinin çok bağışlayıcı olduğunu düşündüler. Bir sonraki turnuvada, karşıtlarını daha çok satarak bu yöntemi kötüye kullanmaya çalıştılar. Ama hep kaybettiler. Deneyimli stratejistler bile bağışlamanın ve uzlaşmanın etkisini hafife almışlardı. Kısasa kısas, çeşitli eğilimlerin ilginç bir karışımından oluşur: Önce dostça davranmak, bağışlamaya hazır olmak ve korkmadan misilleme yapmak. Bu turnuvalarda Kısasa Kısas Kuralı’nın sağladığı üstünlük Axelrod tarafından ortaya konmuştur.

Buna benzer bir olguya hayvanlar âleminin genelinde rastlanabilir ve yakın akrabalarımız olan şempanzelerde bu durum ayrıntılı olarak araştırılmıştır. Biyolog Robert Trivers'in “karşılıklı özgecilik" olarak tanımladığı bu durumda hayvanlar davranışlarına karşılık verileceği umuduyla başkalarına -her zaman değil ama, işe yarayacak kadar sık- yardım edebilir. Bu değişmeyen bir ahlaki strateji sayılmasa da, ender rastlanan bir durum da değildir.

Yaşamda Benimsenmesi Önerilen Kurallar

Altın Kural

|

Başkalarının size nasıl davranmasını islerseniz siz de onlara öyle davranın.

Gümüş Kural

|

Başkalarının size yapmasını istemediğiniz şeyi siz de başkalarına yapmayın.

Bronz Kural

|

Başkalarına onların size davrandığı gibi davranın.

Demir Kural

|

Başkalarına istediğiniz gibi davranın, onlar size istediklerini yapmadan.

Kısasa Kısas Kuralı

|

Başkalarıyla önce işbirliği yapın daha sonra size nasıl davranırlarsa siz de öyle davranın.

Dolayısıyla Altın, Gümüş, Bronz ve Kısasa Kısas kurallarının eskimişliğini ve Leviticus Kitabında ahlaki düzenlemelere verilen önceliği tartışmaya gerek yoktur. Buna benzer etik kurallar aydın bir yasa koyucu tarafından icat edilmiş değildir. Kökleri evrim tarikimizin derinlerindedir. Biz henüz insan olmadan önceki atalarımızın yaşamında da vardılar.

Mahkûmun Açmazı çok basit bir oyundur. Gerçek yaşamsa çok daha karmaşıktır. Babam elmamızı kalem satan adama verdiğinde karşılığında bir elma alma olasılığı var mıdır? Kalem satan adamdan alma olasılığımız yoktur, onu bir daha göremeyeceğiz. Ama acaba yaygın hayır etkinlikleri ekonomiyi iyileştirebilir ve bu da babamın gelirini artırabilir mi? Yoksa elmayı ekonomik değil de duygusal ödüller için mi veriyoruz? Ayrıca, ideal bir Mahkûmun Açmazı oyunundaki oyunculardan farklı olarak, insanlar ve devletler birbirleriyle hem kalıtımsal hem de kültürel eğilimlerle etkileşime girerler.

Ancak çok uzun sürmeyen bir Mahkûmun Açmazı turnuvasından çıkarılacak temel dersler şu konulardadır: Stratejide açıklık; kıskançlığın kendi kendine zarar veren doğası; uzun vadeli hedeflerin kısa vadeli olanlardan daha önemli olması; hem zorbalığın hem de ahmaklığın tehlikeleri ve özellikle de, yaşamda uyulacak kurallar konusuna deneysel bir sorun olarak yaklaşmak. Oyun kuramı ayrıca, tarihi iyi bilmenin hayatta kalmak için kilit önemde bir silah olduğunu da düşündürmektedir.

18
Yirminci Yüzyıl

Tanrı’nın eserlerinin evrensel güzelliğini ve kusursuzluğunu kendi bütünlüğü içinde kavrayabilmek için, tüm evrenin sürekli ve tamamen özgür bir ilerleme içinde olduğunu fark etmeliyiz... Sonsuz boşlukta her zaman, uyanma zamanı henüz gelmemiş, uykuda olan şeyler vardır.

Gottfried Wilhelm Leibniz
Şeylerin Kökeni Üzerine (1697)

Toplum hiçbir zaman ileri gitmez. Bir yandan ne kadar gerilerse diğer yandan aynı hızla ilerler. Sürekli değişim içindedir; barbardır, uygardır, Hıristiyandır, zengindir, bilimseldir, ama... verilen her şeye karşılık alınan bir şey vardır.

Ralph Waldo Emerson
“Netse İtimat", Denemeler: Birinci Dizi (1841)

Yirminci yüzyıl getirdiği üç büyük yenilikle anılacak: Yaşamı korumak, uzatmak ve güçlendirmeye yönelik şimdiye kadar görülmedik olanaklar; küresel uygarlığımızı, ilk kez tehlikeye atmak da dahil, yaşamı yok etmeye yönelik görülmemiş olanaklar; kendimizin ve evrenin doğası hakkında görülmemiş bilgiler. Bu üç gelişme de iki ucu keskin bir kılıç olan bilim ve teknolojiyle sağlanmıştır. Üçünün de kökleri çok eskilerdedir.

İnsan Yaşamını Korumak, Uzatmak ve iyileştirmek

Tarımın bulunduğu ve hayvanların evcilleştirildiği on bin yıl öncesine kadar, insanların besinleri doğal çevredeki meyve-sebzeler ve av hayvanlarıyla sınırlıydı. Doğal olarak yetişen yiyeceklerin kıt oluşu yüzünden Dünya on milyon kadar insanı doyurabiliyordu. Buna karşılık 20. yüzyılın sonunda dünyada altı milyar insan yaşıyor olacak. Bu demektir ki insanların yüzde 99,9’u yaşamlarını tarımsal teknolojiye, bunun temelini teşkil eden bilime -bitki ve hayvan genetiği ve davranışı, kimyasal gübreler, tarım ilaçları, koruyucular, sabanlar, biçerdöverler ve diğer tarım aletleri, sulama- ve kamyonlarda, demiryolu vagonlarında, marketlerde ve evlerde soğutma sistemleri kullanılmasına borçludur. “Yeşil Devrim" de dahil olmak üzere tarımsal teknolojideki en çarpıcı ilerlemeler yirminci yüzyılın ürünüdür.

Kentsel ve kırsal kanalizasyon ve içme suyu şebekelerinin kurulması, öteki kamu sağlığı, önlemleri, hastalıklara mikropların yol açtığı kuramının kabul edilmesi, antibiyotikler ve diğer ilaçlar, genetik ve moleküler biyoloji aracılığıyla tıp bilimi tüm dünyada, ama özellikle gelişmiş ülkelerde insan sağlığının çok büyük boyutlarda iyileşmesini sağladı. Çiçek hastalığının dünya genelinde kökü kazındı, sıtma hastalığının etki alanı her yıl giderek daralıyor ve çocukluğumdan hatırladığım boğmaca, kızıl ve çocuk felci gibi hastalıklar bugün neredeyse ortadan kalktı. Yirminci yüzyılın en önemli buluşları arasında -kadınlara ilk kez üremeyle ilgili kaderlerini güvenli biçimde belirleme olanağı veren ve insan soyunun yarısının özgürlüğünü kazanmasını sağlayan- görece ucuz doğum kontrol yöntemleri de yer alır. Bu yöntemler, birçok ülkede tehlikeli bir boyut kazanan nüfus artışında, cinsel eyleme baskıcı sınırlamalar getirmeden, ciddi düşüşler sağlıyor. Teknolojinin ürettiği kimyasal maddelerin ve radyasyonun yeni hastalıkları davet ettiği ve kanserle ilişkilendirildiği bir gerçek. Sigara kullanımının dünya çapında yayılması her yıl üç milyon insanın (tabii ki hepsi önlenebilir olan) ölümüne yol açıyor. Dünya Sağlık Örgütü bu sayının 2020 yılında yılda 10 milyona ulaşacağını öngörüyor.

Ancak teknoloji götürdüğünden çok daha fazlasını getirmiştir. Bunun en açık göstergesi, Amerika Birleşik Devletleri ve Batı Avrupa’da 1901'de 45 yıl olan ortalama insan ömrünün bugün, kadınlarda biraz daha fazla, erkeklerde biraz daha az olmak üzere 80 yıla yaklaşmasıdır. Ortalama yaşam süresi belki de yaşam kalitesiyle ilgili en önemli göstergedir: Eğer ölmüşseniz herhalde iyi vakit geçirdiğiniz söylenemez. Dünyada hâlâ yeterince beslenemeyen bir milyar insan vardır ve her gün 40 bin çocuk boşu boşuna ölmektedir.

Radyo, televizyon, gramafon, kasetçalar, kompakt disk, telefon, faks makinesi ve bilgisayar bilgi ağları (internet) aracılığıyla teknoloji, popüler kültürün görüntüsünü kökten değiştirmiştir. Küresel eğlence sektörünün ve belli bir ülkeye bağlı olmayan çok uluslu şirketlerin olumlu ve olumsuz etkilerine, ulus ötesi aidiyet gruplarına ve öteki kültürlerin siyasi ve dini inançlarına aracısız tanıklığı mümkün kılmıştır. Tiananmen Meydanı'nda ve Moskova’daki “Beyaz Saray”[29]da ortaya konan bir hayli yumuşatılmış başkaldırılarda da gördüğümüz gibi fakslar, telefonlar ve bilgisayar ağları, siyasi ayaklanmanın güçlü birer silahı olabilir.

1940'lı yıllarda karton kapaklı (ciltsiz) kitapların piyasa için çok sayıda basılmasıyla, dünya edebiyatı ve günümüz ile geçmişin büyük düşünürlerinin fikirleri sıradan insanların yaşamlarına girdi. Bu kitapların fiyatları bugün çok artmış olsa da, hâlâ Dover Yayınları’nın bir dolarlık klasikleri gibi kelepirler bulunabilir. Okur yazarlıkta gelişmeye eşlik eden böylesi eğilimler, Jefferson’cu demokrasiyle benzeşirler. Öte yandan, Amerika'da 20. yüzyıl sonunda, okur yazar sayılmak için çok temel bir İngilizce bilgisi yetiyor ve özellikle televizyon, kitleleri okuma alışkanlığından koparıyor. Kâr amacıyla hareket ederek, programcılıkta -eğitmek ve esin vermek için yükselmek yerine en düşük ortak paydaya inmiş bulunuyor.

Kâğıt ataçından lastik bantlara, saç kurutma makinelerine, tükenmez kaleme, bilgisayara, fotokopi ve çoğaltma makinelerine, elektrikli çırpıcı, mikrodalga fırın, elektrikli süpürge, çamaşır, bulaşık ve kurutma makinelerine; yaygın iç ve sokak aydınlatmalarından otomobillere, uçaklara, makine yapan makinelere, hidroelektrik enerji santrallarına, seri üretime ve dev yapı malzemelerine kadar birçok olanakla, yüzyılımızın teknolojisi angaryayı ortadan kaldırmış, boş zamanımızı artırmış ve birçok insanın yaşam kalitesini yükseltmiştir. Ayrıca 1901’de yaygın olan birçok gündelik davranış ve alışkanlığı değiştirmiştir.

Yaşam kurtarıcı özelliğe sahip teknolojinin kullanımı ülkeden ülkeye değişir. Örneğin Amerika Birleşik Devletleri, sanayileşmiş ülkeler arasında en yüksek bebek ölüm oranına sahip ülke durumundadır. Cezaevlerindeki siyah gençlerin sayısı yüksek okula gidenlerden daha fazladır ve tüm sanayileşmiş ülkeler arasında, nüfusa oranla cezaevinde bulunan vatandaşlarının sayısı en yüksek olan ülkedir. Öğrencileri, başka ülkelerdeki aynı yaş grubundan öğrencilerle karşılaştırıldığında, standart fen ve matematik testlerinde daha başarısız olmaktadır. Son on beş yıl içinde zenginlerle yoksullar arasındaki reel gelir eşitsizliği hızla büyümüş, orta sınıfın çöküşü hızlanmıştır. Milli gelirden her yıl öteki ülkelerdeki insanlara sağlanan yardım açısından, Amerika Birleşik Devletleri son sıradadır. İleri teknolojiye dayalı sanayi başka ülkelere kaçmaktadır. Yüzyılın ortasında bu alanların hemen hemen hepsinde dünyaya öncülük ederken, yüzyıl sonunda Amerika Birleşik Devletleri'nde çöküş işaretleri görülmektedir. Bunun sorumluluğu, liderlerin kalitesinde olduğu kadar, vatandaşlarının eleştirel düşünce ve siyasal eyleme dönük yönelimindeki düşüşte aranmalıdır.

Totaliter ve Askeri Teknoloji

Savaşın, kitle katliamının, soykırımın araçları 20. yüzyılda şimdiye kadar görülmemiş boyutlara ulaştı. 1901’de askeri uçak ve füze yoktu ve en güçlü top ancak birkaç kilometrelik bir hedefi vurarak bir avuç insan öldürebiliyordu. Yirminci yüzyılın ikinci yarısındaysa 70 bin nükleer silah toplandı. Bunların birçoğu silolardan ya da denizaltılardan fırlatılan, dünyanın hemen hemen her noktasına ulaşabilen stratejik füzelere yerleştirildi ve savaş başlıklarının her biri büyük bir şehri yok edebilecek güce ulaştı. Bugün hem Amerika Birleşik Devletleri, hem de eski Sovyetler Birliği’nin savaş başlıkları ve füzelerinde büyük çaplı indirimlere gidilmesi için çabalıyoruz. Ama görünür gelecekte de, küresel uygarlığı yok etme yeteneğimizi koruyacağız. Ayrıca tüm dünyada çeşitli ellerde, dehşetli ölümcül kimyasal ve biyolojik silahlar var. Fanatizm, ideolojik bağnazlık ve çılgın liderlerle kaynayan bir yüzyılda, bu görülmemiş ölçüde ölümcül silahların toplanması insanoğlunun geleceği için iyiye işaret değil. Yirminci yüzyılda savaşlarda ve ulusal liderlerin doğrudan talimatıyla öldürülen insanların sayısı 150 milyonu buluyor.

Teknoloji öylesine büyük bir güç kazandı ki, sadece kasten değil istemeden de çevreyi büyük ölçüde değiştirme ve kendimizinki de dahil Dünya'daki birçok canlı türünün varlığını tehdit etme yetisini kazandık. Gerçek şu ki küresel çevre üzerinde eşi görülmedik deneyler yapıyoruz ve genellikle sorunların kendi kendine çözülüp kaybolmasını -böyle olmayacağını bile bile- umuyoruz. iyimserlik veren bir gelişme, Montreal Protokolü ve ona ek uluslararası antlaşmalarla, sanayileşmiş ülkelerin, ozon tabakasına saldıran CFC’ler ile öteki kimyasal maddelerin üretimini aşamalı olarak durdurma konusunda anlaşmış olmaları. Ne var ki, atmosfere bırakılan karbon dioksit emisyonlarının azaltılması, kimyasal ve radyoaktif atıklar sorununun çözümü ve öteki konularda ilerleme yavaş ya da çok az.

Etnosantrizm ve zenofobiden kaynaklanan kan davaları her kıtada sıkça görülmektedir. En iyi bilineni Nazi Almanya’sında olmakla birlikte Ruanda, eski Yugoslavya ve başka yerlerde, etnik grupları toptan yok etmeye yönelik sistemli girişimler yapılmıştır. Bu eğilimler insanlık tarihi boyunca hep var olmuştur. Ama bu çapta bir katliam teknoloji sayesinde ancak 20. yüzyılda mümkün hale gelmiştir. Stratejik bombalar, füzeler ve uzun menzilli toplar, çarpışan tarafların, yol açtıkları acıyla yüzleşmelerini önleme üstünlüğü” sağlar. Böylece vicdanları onları rahatsız etmeyecektir. Yirminci yüzyılın sonunda dünyadaki askeri harcamaların toplamı yılda bir trilyon dolara yakındır. Bu tutarın çok küçük bir yüzdesiyle bile insanlık için ne kadar iyi şeylerin yapılabileceğini bir düşünün.

Yirminci yüzyıl, krallıkların ve imparatorlukların çöküşü ve en azından adları öyle olan demokrasilerin -ve birçok ideolojik ve askeri diktatörlüğün- doğuşuyla anılacaktır. Naziler, aşağıladıkları bir dizi insan topluluğunu sistematik olarak ortadan kaldırmayı hedef almıştı: Yahudiler, eşcinseller, sosyalistler ve komünistler, sakatlar, Afrika kökenliler (Almanya'da kemen hemen hiç yoktu). Militan bir şekilde "yaşamdan yana” olan Nazi rejiminde kadınlar "Kinder, Küche, Kircher"e -çocuklar, mutlak, kilise[30]- hapsolmuştu. İyi bir Nazi'nin, Yahudilerin, eşcinsellerin, özürlülerin ve Afrika kökenlilerin yasal haklara tam olarak sahip oldukları, sosyalistlere en azından ilke olarak hoşgörü gösterildiği ve kadınların çok büyük sayılarda işgücüne katıldığı Amerika Birleşik Devletleri'nde kendini ne kadar hakarete uğramış hissedeceğini bir düşünün. Ne var ki, Amerikan Temsilciler Meclisi üyelerinin ancak yüzde 11'i kadındır. Oysa, nüfusa orantılı bir temsil uygulansaydı, bu rakamın yüzde 50'nin biraz üzerinde olması gerekirdi. (Bu oran Japonya'da yüzde 2’dir.)

Thomas Jefferson, insanlar eğitilmedikçe demokrasinin mümkün olmayacağını söylemişti. Anayasalar ve yasalarda sıradan insanların korunması için ne kadar sıkı hükümler yer alırsa alsın, Jefferson’a göre, güçlü, zengin ve vicdansızlar her zaman, sıradan vatandaşlar tarafından ve onlar adına yönetilen ideal devleti çökertmek isteyeceklerdir. Bunun panzehiriyse azınlıkta olan görüşlerin serbestçe ifade edilebilmesini savunmak, okur-yazarlığı yaymak, tartışmaya imkân sağlamak, eleştirel düşünceye aşina olmak ve yöneticilerin açıklamalarına kuşkuyla yaklaşmaktır. Bunların hepsi aynı zamanda bilimsel yöntemin de temelidir.

Bilimin Keşifleri

Yirminci yüzyılda bilimin her dalında şaşırtıcı gelişmeler sağlandı. Özel ve genel görelilik kuramları ile kuvantum mekaniği, fiziğin temellerinde devrim yaptı. Atomun yapısı -proton ve nötronlardan oluşan bir merkezi çekirdekle, bunu çevreleyen bir bulutsu içindeki elektronlar- ilk kez bu yüzyılda anlaşıldı. Protonlarla nötronları oluşturan parçacıklar olan kuarklar ilk kez görüldü. Bir grup kısa ömürlü ilginç parçacık, yüksek enerjiyle çalışan hızlandırıcılar ve kozmik ışınların yardımıyla ilk kez belirlendi. Fisyon ve füzyon, nükleer silahların, fisyon enerjisiyle çalışan enerji santrallarının yapımını ve füzyon enerjisiyle çalışacak santralların yapılma olasılığım mümkün kıldı. Radyoaktif bozunumun keşfi, Dünya'nın yaşını (4,6 milyar yıl) ve yaşamın ne zaman başladığını (kabaca 4 milyar yıl önce) belirleyebilmemizi sağladı.

Jeofizikte levha tektoniği -Dünya yüzeyinin altında, kıtaları doğumlarından ölümlerine kadar taşıyan ve yılda iki buçuk santimetre kadar bir hızla hareket eden levhalar bulunduğu kuramı- keşfedildi. Levha tektoniği, yer şekillerinin oluşumu ve tarihi ile deniz diplerinin topografisini anlayabilmek için gerekli bir kuram. Yeni bir dal olarak gezegenler jeolojisi ortaya çıktı. Böylece Dünya’nın yer şekilleri ve iç yapısı öteki gezegenler ve onların uydularıyla karşılaştırılabiliyor ve başka dünyalardaki kayaların kimyası -uzaktan incelenerek ya da uzay araçlarıyla getirilen örnekler ve uzaydan gelen göktaşları üzerinde yapılan araştırmalarla belirlenerek- Dünyadaki kayalarla kıyaslanabiliyor. Dünyanın iç yapısını inceleyen sismoloji, yer kabuğunun altında yarı akışkan bir manto tabakası, akışkan bir demir çekirdek ve daha içte katı bir çekirdek keşfetti. Gezegenimizin oluşum süreçlerini öğrenmek istiyorsak bunların hepsinin açıklanması gerekiyor. Geçmişte bazı canlı türlerinin kitlesel olarak yok olmasının sebeplerinden birinin, manto tabakasının yer yüzeyinden dışarı fışkırarak toprağı bir lav deniziyle örtmesi olduğu artık biliniyor. Bir başka sebep de büyük kuyrukluyıldızların Dünyaya çarpması ve yakından geçen göktaşlarının havada patlama ve yanmaya yol açarak iklimi değiştirmesi. Gelecek yüzyılda, içlerinden birinin bizi hedef alıp almayacağını anlamak için kuyrukluyıldızlarla göktaşlarının en azından bir envanterini çıkarmalıyız.

Yirminci yüzyılda bilimi kutlamak için bir neden de, insanda ve çoğu bitki ve hayvanda kalıtımdan sorumlu, anahtar molekül olan DNA’nın, yani deoksiribonükleik asitin yapısı ile işlevinin keşfidir. Genetik şifreyi okumayı Öğrenmiş bulunuyoruz. Gen haritasını çıkardığımız organizmaların sayısı giderek artıyor ve genlerin çoğunun bu organizmalardaki hangi işlevlerden sorumlu olduğunu biliyoruz. Genetikçiler insan genomunun haritalanması çalışmalarında epey yol aldılar. Bu hem iyi, hem de kötü sonuçlar doğurma potansiyeli çok yüksek bir başarı. DNA öyküsünün en önemli yönü yaşamın temel süreçlerinin fizik ve kimya açısından artık tamamiyle anlaşılabilir hale gelmesidir. Bu süreçte yaşam veren güçlere, ruha yer yoktur. Nörofizyolojide de benzer bir durum var: Zihin, beyindeki yüz trilyon nöron bağlantısıyla, birkaç basit kimyasal maddenin ifadesi gibi görünüyor.

Moleküler biyoloji bize iki canlı türünün tek tek genlerini, moleküler yapıtaşlarını karşılaştırarak, akrabalık derecelerini ortaya çıkarına imkânı veriyor. Bu deneyler bize, Dünya'da yaşayan tüm canlılar arasındaki yakın benzerliği kesin bir şekilde gösteriyor ve evrim biyolojisinin daha önce ortaya çıkardığı genel bağlantıları doğruluyor. Örneğin insanlarla şempanzeler yüzde 99.6 oranında aynı aktif genleri taşıyorlar ve bu da şempanzenin en yakın akrabamız olduğunu ve yakın bir geçmişte ortak bir atadan geldiğimizi doğruluyor.

Yirminci yüzyılda ilk kez, alan araştırmacıları başka primatlarla aynı ortamda yaşayarak onların doğal yaşam ortamlarındaki davranışlarını incelediler ve acıma, öngörü, ahlak, avcılık, gerilla savaşı, politika, alet kullanımı ve yapımı, müzik, milliyetçilik gibi tutum ve davranışların ve daha önce sadece insana özgü olduğu sanılan başka birçok özelliğin onlarda da olduğunu keşfettiler. Şempanzelerin dil yetenekleri konusundaki tartışma hâlâ devam ediyor. Ancak Atlanta'daki Kanzi adında bir bonobo maymunu (bir "cüce şempanze") birkaç yüz simgeden oluşan bir işaret dilini kolaylıkla kullanıyor ve taş alet yapımını kendi kendine öğrenmiş bulunuyor.

Kimya alanında son zamanlarda sağlanan çarpıcı ilerlemelerin biyolojiyle bağlantılı olduğu biliniyor. Bunların arasında çok önemli olan birine değinmek istiyorum: Kimyasal bağların doğası -hangi atomların hangi atomlara, ne sağlamlıkta ve hangi düzene göre bağlanma eğiliminde olduğunu belirleyen parçacık fiziği kuvvetleri- anlaşılmıştır. Ayrıca Dünya'da ve öteki gezegenlerde başlangıçta var olduğu düşünülebilecek ilkel bir atmosfere radyasyon verilmesi durumunda, aminoasitlerin ve yaşamın öteki yapıtaşlarının oluştuğu bulunmuştur. Nükleik asitlerle başka moleküllerin deney tüpünde çoğaldıkları, ayrıca bunların mutasyonlarının da üredikleri belirlenmiştir. Böylece, 20. yüzyılda yaşamın başlangıcını anlama ve onu yeniden yaratma konusunda ciddi ilerlemeler sağlanmıştır. Biyoloji, büyük ölçüde kimyaya, kimya da büyük ölçüde fiziğe indirgenebilir. Bu henüz bütünüyle doğru bir önerme olmasa da, küçük bir doğruluk payının bulunması bile evrenin doğasını anlama açısından çok önemlidir.

Fizik ve kimya ile yeryüzünün en güçlü bilgisayarları kullanılarak, iklimin ve Dünya atmosferinin genel sirkülasyonunun zaman içinde nasıl bir gelişme gösterdiğinin anlaşılmasına çalışılmaktadır. Bu etkili olanak, CO2 ve sera etkisine yol açan öteki gazların Dünya atmosferine bırakılmaya devam etmesinin gelecekte yol açacağı sonuçların araştırılmasında da kullanılıyor. Öte yandan, bundan çok daha kolay bir şekilde, meteoroloji uyduları, en azından birkaç gün öncesinden hava durumu tahmini yapılmasına ve milyarlarca dolarlık ürünün zarara uğramasının önlenmesine olanak sağlamaktadır.

Yirminci yüzyılın başında gökbilimciler, çalkantılı bir hava okyanusunun dibine çakılıp kalmışlardı ve uzak dünyaları sadece gözleyebiliyorlardı. Yirminci yüzyılın sonundaysa, Dünya'nın yörüngesinde gökyüzünü gamma ışınları, X ışınları, morötesi, görünür ve kızılötesi ışınlar ve radyo dalgalarıyla gözetleyen büyük teleskoplar var.

Marconi, Atlantik ötesine ilk radyo yayımını 1901 yılında yaptı. Bugün radyoyu, Güneş sisteminin bilinen en uzak gezegeninin de ötesindeki dört uzay aracıyla iletişim kurmak ve 8 ile 10 milyar ışık yılı uzaklıktaki kuvasarlardan gelen doğal radyo sinyallerini dinlemek için kullanıyoruz. Ayrıca, kara cisim fon ışınımını, yani evrenin oluşumunu başlatan Büyük Patlama'dan kalan radyo dalgaları kalıntılarını da bu yöntemle belirlemeye çalışıyoruz.

Uzaya, 70 kadar başka dünyayı araştıracak ve bunlardan üçüne iniş yapacak araçlar gönderildi. Bu yüzyılda, Ay’a 12 insan gönderdikten sonra bunları ve yüz kilogramdan fazla ay taşını salimen geri getirme başarısına tanık olduk. Robotik uzay araçları bize, yoğun sera etkisi altındaki Venüs'te yüzey sıcaklığının. 900° Fahrenhayt olduğunu, dört milyar yıl önce Mars'taki iklimin Dünyaya benzediğini; Satürn'ün uydusu Titan'dan cennetten gönderilen kudret helvası gibi organik moleküller döküldüğünü; kuyrukluyıldızların muhtemelen bir ölçüde organik maddeden oluştuğunu gösterdi.

Uzay araçlarımızdan dördü yıldızlara doğru yol alıyor. Yakın zamanda, başka yıldızların çevresinde de gezegenler olduğu bulundu. Güneşimizin, 400 milyar başka güneşi barındıran mercek biçiminde dev bir gökadanın dış kesiminde bulunduğu anlaşıldı. Yüzyılın başında Samanyolu'ndan başka gökadanın olmadığına inanılıyordu. Şimdiyse yüz milyar kadar başka gökada bulunduğunu ve sanki dev bir Büyük Patlama'nın kalıntısıymışçasına birbirlerinden uzaklaştıklarını biliyoruz. Kozmik âlemde, pulsarlar, kuvasarlar, kara delikler gibi, yüzyıl başında akla bile gelmeyen ilginç oluşumlar keşfedildi. İnsanoğlunu şimdiye kadar meşgul etmiş -evrenin başlangıcı, yapısı ve kaderiyle ilgili- en derin sorulardan bazılarının cevabı gözlem mesafesi kadar yakında olabilir.

Bilim devriminin belki de en iç burkan yan etkisi, en değer verdiğimiz ve bizi en çok rahatlatan inançlarımızın çoğunu boşa çıkarması oldu. Atalarımızın üzerinde var olduğu insan merkezli derli toplu küçük sahne yerini, insanın adsızlığa indirgendiği soğuk, uçsuz bucaksız, umursamaz bir evrene bıraktı. Ancak ben, bilincimizde, atalarımızın hayalini bile kuramadığı kadar muhteşem, karmaşık ve hassas bir düzen içindeki bir evrenin ortaya çıktığını görüyorum. Ve eğer birkaç basit doğa yasasıyla evrenle ilgili pek çok şey anlaşılabiliyorsa. Tanrıya inanmak isteyenler hiç kuşkusuz bu güzel yasaları, tüm doğayı ayakta tutan bir Akıla yorabilir. Benim kendi görüşüm, evreni gerçekte olduğu gibi anlamanın, olmasını dilediğimiz bir evren hayal etmekten çok daha iyi olduğudur.

Yirminci yüzyılın bilimsel keşifleriyle yüzyüze gelmek için gereken anlayış ve bilgeliğe ulaşıp ulaşamayacağımız sorusu, yirmi birinci yüzyılın çözüm bekleyen en büyük sorunu olacaktır.

Sonsöz

Cari, sıradışı, tutkulu, bilim dalları arasında cüretkârca gezinen ve şaşırtıcı derecede özgün yapıtının son bölümünü, ıstırap veren bir belirsizlik karşısındaki kendine özgü iyimserliğiyle yazıyor.

Bundan sadece birkaç hafta sonra, Aralık ayının başlarında bir gün, yemek masasında oturmuş, önündeki çok sevdiği yemeğe sıkıntıyla bakıyordu. Hiç canı istemiyordu. İyi günlerde ailemiz, yaklaşmakta olan bir felaketin ilk işaretlerini saptamak için ufku aralıksız tarayan "wodar” adını verdiğimiz bir iç mekanizmaya sahip olmakla övünürdü. Gölgelerin vadisinde yaşadığımız iki yıl boyunca "wodar”ımız hep en üst düzeyde alarm durumundaydı. Umutların yükseldiği ve çöktüğü, yeniden yükseldiği ve yeniden çöktüğü bu korku treninde Carl'ın fiziksel durumundaki tek bir noktada en ufak bir değişiklik bile alarm zillerinin çalmasına neden oluyordu.

Göz göze geldik. Ben hemen bu ani iştahsızlığı açıklamak için iyimser varsayımlar sıralamaya başladım. Her zamanki gibi, bunun hastalığıyla hiçbir ilgisi olmayabileceğini savunuyordum. Bu sadece, sağlıklı bir insanın farkına bile varmayacağı, yemeğe karşı geçici bir isteksizlikti. Carl gülümsemeye çalışarak "belki” dedi. Ama o andan itibaren hep kendini zorlayarak yemek yedi ve kuvveti gözle görülür bir şekilde azaldı. Buna rağmen, o hafta sonuna doğru San Francisco Körfezi bölgesindeki iki konferans için çok önceden verdiği sözü yerine getirmekte ısrar etti. İkinci konferanstan sonra otele döndüğünde tükenmişti. Seattle'a telefon ettik.

Doktorlar derhal Hutchinson Merkezi’ne gitmemizi istediler. Sasha'yla Şam'a, onlara söz verdiğimiz gibi ertesi gün eve dönmeyeceğimizi, bunun yerine bizim için korkuyla eşanlamlı bir yer haline gelen Seattle'a dördüncü kez gideceğimizi söylemek zorunda olmaktan nefret ediyordum. Çocuklar donup kalmıştı. Bunun, daha önce üç kez olduğu gibi yeniden, evden uzakta altı aylık bir iş olacağına onları inandırarak korkularını yatıştırabilir miydik; yoksa Sasha'nın derhal kuşkulandığı gibi çok daha kötü bir durum mu vardı? Bir kez daha moral yükselten amigoluk görevimi üstlendim: Babanız yaşamak istiyor. O benim tanıdığım en cesur, en güçlü erkek. Doktorlarımız dünyadakilerin iyileri... Evet Hanukka kutlamasını ertelemek zorunda kalacağız. Ama babanız iyileşince...

Ertesi gün Seattle'da çekilen bir röntgen Carl’da nedeni bilinmeyen bir zatürree olduğunu gösterdi. Tekrar tekrar yapılan testlerde bakteri, virüs, ya da mantar enfeksiyonuna işaret eden bir bulgu elde edilemedi. Akciğerdeki enflamasyonun nedeni belki de, altı ay önce son kemik iliği nakline hazırlık amacıyla yapılan ölümcül dozda ışın tedavisine vücudun gösterdiği gecikmiş bir tepkiydi. Büyük dozlarda verilen steroidler ıstırabını daha da artırmaktan başka işe yaramadı ve ciğerlerini iyileştirmeyi sağlayamadı. Doktorlar beni en kötü olasılığa karşı hazırlamaya başlamıştı. Artık hastanenin koridoruna çıktığımda, görevlilerin tanıdık yüzlerinde çok farklı ifadeler görüyordum. Ya acıyarak çekiliyorlar ya da gözlerini kaçırıyorlardı. Çocukları çağırmanın zamanı gelmişti.

Carl Sasha'yı gördüğünde durumunda sanki mucizevi bir değişiklik oldu. “Güzel Sasha” diye seslendi ona, “sadece güzel değil, çok da göz kamaştırıcısın.” Ona, eğer hayatta kalırsa bunun bir ölçüde onun varlığından aldığı güç sayesinde olacağını söyledi. Ve ondan sonraki birkaç saat boyunca hastane monitörlerindeki göstergeler sanki tersine dönmüştü. Umutlarım yükseldi, ama zihnimin gerisinde, doktorların benim umudumu paylaşmadığını gözden kaçıramıyordum. Onlar, bu anlık iyileşmeyi "pastırma yazı” olarak tanımladıkları, vücudun son mücadelesinden önceki kısa dinlenme arası olarak değerlendiriyorlardı.

"Bu bir ölüm bekleyişi” demişti Carl sükûnetle, "öleceğim ben.” Bense "Hayır” diye itiraz ediyordum, "Daha önce umutsuz gibi görünen durumlarda nasıl yaptıysan bunu da aynı şekilde atlatacaksın.” Birbirimize çılgınca âşık olduğumuz ve yazılarımızı birlikte yazdığımız yirmi yıl içinde tartışma ve çekişmelerimizde sayısız kez gördüğüm bakışlarıyla bana baktı. Mizah ve kuşkuculuk karışımı bir duyguyla ama her zamanki gibi hiç kendine acıma belirtisi göstermeden, ince bir alayla şöyle dedi: "Tamam, bu defaki konusunda kimin haklı olduğunu görürüz.”

O sırada beş yaşında olan Sam babasını son kez ziyaret etti. Carl artık nefes almakta ve konuşmakta zorlanmasına rağmen, küçük oğlunu korkutmamak için kendini toparlamayı başardı. Tek söyleyebildiği “Seni seviyorum Sam” oldu. Sam de ciddi bir ifadeyle "Ben de seni seviyorum, baba” diye karşılık verdi.

Köktendincilerin masallarının tersine, ölüm döşeğinde dine dönme, son anda cennetin ya da ahretin rahatlatıcı görüntüsüne sığınma gibi bir şey olmadı. Carl için en önemli olan, gerçek olandı; bizi rahatlatacak olan değil. İçinde bulunduğumuz durumun gerçekliğinden uzaklaşmak isteyecek herkesin affedilebileceği bu anda bile Carl kaçışı reddediyordu. Birbirimizin gözlerinin içine bakarken, yaşadığımız harikulade beraberliğin sonsuza kadar bittiği inancını da paylaşıyorduk.

Öykümüz 1974 yılında New York’ta Nora Ephron'un verdiği bir yemek davetinde başlamıştı. Carl'ın, kolları yukarı sıvanmış gömleği ve göz kamaştırıcı gülüşüyle ne kadar yakışıklı olduğunu hatırlıyorum. Beyzboldan ve kapitalizmden söz etmiştik ve onu böylesine kendini alamadan güldürebilmek beni heyecanlandırmıştı. Ne var ki Carl evliydi ve ben de başka bir erkekle birlikteydim. Eşlerimizle birlikte bir araya geliyorduk. Dördümüz arasında bir yakınlaşma oldu ve birlikte çalışmaya başladık. Bazen Carl'la ikimiz yalnız kalıyorduk ve heyecanlı, elektrikli bir atmosfer oluşuyordu. Ama ikimiz de birbirimize gerçek duygularımızı belli etmedik. Bunu düşünemezdik bile.

1977 ilkbaharının başlarında Carl, NASA tarafından, Voyager 1 ve 2 uzay araçlarına konulacak bir ses kayıt plağının içeriğini belirleyecek komiteyi oluşturmaya davet edilmişti. İki uzay aracı, Güneş sisteminin en dışındaki gezegenlerle uydularını gözlemlemeye yönelik büyük keşif yolculuklarını tamamladıktan sonra kütleçekimiyle Güneş sisteminin dışına gönderilecekti. Böylece, başka dünyaların ve zamanların olası yaratıklarına bir mesaj gönderme fırsatı ortaya çıkıyordu. Bu mesaj Carl’la, karısı Linda Salzman ve gökbilimci Frank Drake’in Pioneer 10 uzay aracına yerleştirdikleri levhadan çok daha kapsamlı olabilecekti. O levha bir öncü olmakla birlikte temelde bir otomobil plakası gibiydi. Voyager'a konacak plak kaydındaysa altmış dilden ve balina dilinden selamlaşmalar, evrim konusunda sesli bir anlatım, Dünya'daki yaşamla ilgili 116 resim ve farklı kültürlerin zengin çeşitliliğini sergileyen doksan dakikalık müzik yer alacaktı. Mühendisler, altından yapılacak ses plaklarının ömrünün bir milyar yıl olacağını öngörmekteydiler.

Bir milyar yıl ne kadar uzun bir zamandır? Bir milyar yıl içinde Dünya’daki kıtalar öylesine değişecektir ki kendi gezegenimizin yüzeyini tanıyamaz hale geleceğiz. Bir milyar yıl önce Dünya’daki en gelişmiş canlı bakterilerdi. Dünyanın nükleer silahlanma yarışına giriştiği bir sırada kısa vadedeki geleceğimiz bile şüpheli görünüyordu. Voyager'ın mesajını oluşturma ayrıcalığını kazanmış olan bizler bu işi kutsal bir amaç duygusuyla yaptık. Bizim de Nuh Peygamber gibi, insan kültürlerinin örneklerini topladığımız, bu plağın hayal bile edilemeyecek kadar uzak gelecekte varlığını koruyacak tek insan yapımı nesne olacağı düşünülebilirdi.

Çin müziğinin en değerli tek örneğini bulabilmek için giriştiğim yıldırıcı araştırmalar sırasında, Carl’ı bir konuşma yapmak için gittiği Tucson'dan telefonla arayarak oteline mesaj bıraktım. Bir saat sonra Manhattan'daki evimin telefonu çaldı. Telefonu açtığımda kulağımdaki ses şöyle diyordu: "Otelime döndüğümde ‘Annie aradı' diyen bir mesaj buldum. Kendi kendime, bu mesajı bana neden on yıl önce bırakmadığını sordum.” Blöf ve şakayla karışık bir neşeyle karşılık verdim: "Ben de seninle bu konuda konuşmak istiyordum." Sonra daha ciddi bir ifadeyle sordum: "Kalıcı bir beraberlik istiyor musun?"

"Evet, sonuna kadar," dedi sevgiyle. "Gel, evlenelim.”

"Evet" dedim ben de ve o an, yeni bir doğa yasası keşfetmenin nasıl bir şey olduğunu hissetmiş gibi olduk. Bu bir "evreka" idi, büyük bir gerçeğin ortaya çıktığı andı. Bu gerçek sonraki yirmi yıl boyunca sayısız kanıtla doğrulanacaktı. Ancak bu aynı zamanda, sınırsız bir yükümlülüğün de üstlenilmesi demekti. Bu harikalar dünyasına bir kez kabul edildiğinizde bir daha onun dışında mutlu olabilir miydiniz? Tarih 1 Haziran’dı; aşkımızın kutsal günü. Bu tarihten sonra ikimizden birimiz diğerine karşı anlayışsız davrandığında 1 Haziran tarihinin hatırlatılması çoğu zaman suçlunun aklını başına getirecekti.

Daha önce Carl'a, bundan bir milyar yıl sonrasının olası uzaylılarının düşünen birinin beyin dalgalarını algılayıp algılayamayacağım sormuştum. "Kim bilir? Bir milyar yıl çok uzun bir zaman," diye karşılık vermişti. "Mümkün olma olasılığına karşı neden denemiyoruz?"

Hayatımızı değiştiren telefon konuşmasından iki gün sonra New York'taki Bellevue Hastanesinin bir laboratuvarında, beynimdeki ve kalbimdeki bütün verileri sese dönüştürerek kaydettim. İletmek istediğim bilgi üzerinde bir saatlik zihinsel bir yolculuk yaptım. Dünya'nın tarihini ve barındırdığı yaşamı düşünerek işe başladım. Yapabildiğim kadarıyla düşüncenin ve insanın toplumsal örgütlenmesinin tarihi hakkında bir şeyler düşünmeye çalıştım. Uygarlığımızın içinde bulunduğu çıkmazı ve bu gezegeni üzerinde yaşayanların birçoğu için cehenneme çeviren şiddet ve yoksulluğu düşündüm. Sonlara doğru kendime, âşık olmanın nasıl bir şey olduğu konusunda kişisel bir yorumda bulunma hakkı tanıdım.

Carl artık ateşler içinde yanıyordu. Onu durmadan öpüyor, yüzümü alev gibi, tıraşsız yanağına sürüyordum. Derisinin sıcaklığı bana garip bir şekilde güven veriyordu. Onun canlı fiziksel varlığı kalıcı olarak duyusal hafızama kazınıncaya kadar bunu sürdürmek istiyordum. Onu savaşa devam etmeye zorlamak ile, yaşam desteği veren işkence aygıtlarından ve iki yıldır zulmeden iblisten kurtarmak arasında bocalıyordum.

Bu sonucu önleyebilmek için kendinden çok şey veren kız kardeşi Cari ile yetişkin oğulları Dorion, Jeremy ve Nicholas ile torunu Tonio'yu aradım. Ailemizin bütün üyeleri sadece birkaç hafta önce, Şükran Günü'nü kutlamak için Ithaca’daki evimizde bir araya gelmişti. Herkes, bunun şimdiye kadar yaşadığımız en güzel Şükran Günü olduğunda birleşmişti. Bittiğinde hepimize sanki bir ışıltı gelmişti. Bu toplantıda bize birlik duygusu veren bir gerçeklik ve samimiyet oluşmuştu. Şimdiyse onların tek tek veda edişlerini duyabilmesi için telefonu Carl’ın kulağının yanına koymuştum.

Arkadaşımız, yazar ve prodüktör Lynda Obst bizimle birlikte olmak için Los Angeles’tan koşup geldi. Nora'nın evinde Carl'la ilk kez karşılaştığımız o büyülü gece Lynda da oradaydı. Bizim özel ve profesyonel beraberliğimize herkesten çok o tanık olmuştu. Contact filminin yapımcısı olarak, projenin gerçekleşmesi için çalışılan on altı yıl boyunca bizimle yakın işbirliği yapmıştı.

Lynda, bizim aşkımızın sönmeyen alevinin, bir can yoldaşı bulma arayışlarında o kadar şanslı olmayan çevremizdeki başka insanlar üzerinde bir çeşit baskı oluşturduğu görüşündeydi. Ancak Lynda, bizim ilişkimize içerlemek yerine onu, bir matematikçinin bir varlık teoremi karşısında hissedeceği gibi, bir şeyin mümkün olduğunu gösterdiği için yüceltirdi. Bana Bayan Mutluluk derdi. Carl'la ben onunla, gecenin geç saatlerine kadar bilim, felsefe, dedikodu, popüler kültür ve hemen hemen her şey hakkında konuşup gülüşerek geçirdiğimiz saatlere çok değer verirdik. Bizimle birlikte coşan, gelinliğimi seçtiğim o başdöndürücü gün benimle birlikte olan bu kadın şimdi, birbirimize sonsuza kadar veda ettiğimiz sırada da yanı başımızdaydı.

Günler ve geceler boyu Sasha'yla ben Carl'ın kulağına sözcükler fısıldadık. Sasha, onu ne kadar çok sevdiğini ve yaşamında onu onurlandırmak için neler yapacağını anlattı. Ben tekrar tekrar, "Cesur adam, harika bir yaşam” diye fısıldadım. “Başardın, aşkımızdan gurur ve sevinç duyarak seni uğurluyorum. Korkmadan. 1 Haziran... 1 Haziran... Sonsuza kadar...”

Ben Carl'ın yazılarında gerekebileceğinden korktuğu düzeltmeleri yaparken, oğlu Jeremy yukarıda Sam’a her geceki bilgisayar derslerinden birini veriyor. Sasha odasında ödevini yapıyor. Voyager uzay aracı, minik bir dünyanın müzik ve aşkla süslenmiş bilgileriyle yüklenmiş olarak en uzak gezegenlerin ötesine, yıldızlararası boşluğun açık denizlerine yelken açtı. Saatte kırk bin mil hızla yıldızlara ve bizim sadece hayalini kurabileceğimiz bir hedefe doğru koşuyor. Ben, dünyanın her yerinden, Carl'ın ölümünden üzüntü duyan insanların gönderdiği kutular dolusu mektubun ortasında oturuyorum. Birçoğu kendi uyanışlarını ona borçlu olduklarını söylüyor. Bazıları Carl'ın onlara, boş inanç ve köktendinciliğe karşı bilim ve aklın yolunda çalışma esini verdiğini anlatıyor. Bu düşünceler beni rahatlatıyor ve kederimi hafifletiyor. Doğaüstü düşüncelere kapılmadan, Carl'ın yaşadığını hissetmemi sağlıyor.

Ann Druyan

14 Şubat 1997

Ithaca, New York

Teşekkür[31]

Bu kitap, her zaman olduğu gibi, Annie Druyan’ın kavrayışlı yorumları, içerik ve biçimsel yeterlik konusundaki önerileri ve yazılarıyla, ölçülemeyecek kadar zenginleşti ve gelişti. Büyüyünce ben de onun gibi olmayı umuyorum.

Birçok dost ve meslektaş bu kitabın bazı bölümleri ya da tümü üzerinde faydalı yorumlarda bulundular. Hepsine büyük şükran duyuyorum. Aralarında David Black, James Hansen, Jonathan Lunine, Geoff Marcy, Richard Turco ve George Wetherill yer alıyor. Bilgi isteğimize cömertçe karşılık veren diğerleri arasında şu isimleri sayabilirim: General Atomics'den Linden Blue, Güney Kaliforniya Edison'dan John Bryson, ABD Ticaret Bakanlığı’ndan Jane Callen ve Jerry Donahoe, Dünya Bankası’ndan Punam Chuhan ve Julie Rickman, Cornell Veterinerlik Fakültesi Fizyoloji Bölümü’nden Peter Nathanielsz, Birmingham’daki Alabama Üniversitesi'nden James Rachels, BM Gıda ve Tarım Örgütü'nden Boubacar Touré ve ABD Enerji Bakanlığı’ndan Tom Welch. Cornell Üniversitesi Modern Diller ve Linguistik Bölümünden Leslie LaRoccoya, “Ortak Düşman”ın Pa.ra.de ve Ogonyok’ta çıkan kopyalarının karşılaştırılmasında sağladığı çeviri hizmeti için teşekkür ederim.

Janklow ve Nesbit Associates’ten Mort Janklow ve Cynthia Cannell ile Random House’tan Ann Godoff, Harry Evans, Alberto Vitale, Kathy Rosenbloom ve Martha Schwartz’a akıl ve desteklerinden dolayı takdir duyuyorum.

William Barnett’e, titizlikle yürüttüğü transkripsiyon, araştırma asistanlığı, redaksiyon çalışmaları ve metni çeşitli aşamalarında yönlendirdiği için özel teşekkür borçluyum.

Ben ciddi bir hastalıkla boğuşurken Bill bunların hepsini başardı. Ona tam bir güvenle inanabileceğimi hissetmek şükran duyduğum bir lütuftu. Cornell Üniversitesindeki ofisimden Andrea Barnett ve Laurel Parker gerekli iletişim ve araştırma desteğini sağladılar. Ayrıca Annie’nin ofisinden Karen Gobrechtile Cindi Vita Vogel’e değerli yardımlarından dolayı teşekkür ederim.

Bu kitaptaki bütün malzeme yeniden gözden geçirilmiş ya da yeni olsa da, birçok bölümün çekirdeği daha Önce Pareade de yayımlanmıştı. Baş Editör Walter Anderson ile kıdemli editör David Currier’e bunun için ve yıllardır aksatmaksızın verdikleri destek için teşekkür ederim. Birkaç bölümden parçalar, American Journal of Physics'de; Forbes-FYI'da; Environment in Peril'de (ed. Antbony Wolbarst, Washington D.C. Smithsonian Institution Press) (Washington D.C.'de, Çevre Koruma Teşkilatı’nda yaptığım bir konuşmadan); Los Angeles Times’da. ve Lend me Your Ears: Great Speeches in History de (ed. William Safire, New York: W. W. Norton, 1992) yayımlandı.

Patrick McDonnel, metnin resimlendirilmesi için çizimlerinin kullanılmasına cömertçe izin verdi. Ayrıca, Johnny Carson’la benim birlikte görüldüğümüz fotoğrafı yayımlama izni verdiği için Carson Productions Group’a; grafik çizimleri için Barbara Boettcher’e, 11. bölümdeki grafikleri kullanmama izin verdiği için James Hansen’e; insan cenininin rahim içinde ilk kez çekilen fotoğrafları üzerinden çizim yapmamıza izin verdiği için Lennart Nilsson’a teşekkür ederim.